AVERTISSEMENT

Cette œuvre littéraire appartient au domaine public.
Elle a été numérisée par le Mundaneum, centre d'archives

Règles d'utilisation des copies numérigues d'œuvres littéraires, réalisées par le Mundaneum | , | nn,
L'usage des copies numériques réalisées par le Mundaneum, d'œuvres littéraires qu'elles détiennent, ci-après dénommées « documents numérisés », implique un
certain nombre de règles de bonne conduite, précisées dans le présent texte. Il s'articule selon les trois axes protection, utilisation et reproduction.

Protection

1. Droits d'auteur

La première page de chaque document numérisé indique les droits d'auteur d'application sur l'œuvre littéraire. Les œuvres littéraires numérisées par le
Mundaneum appartiennent majoritairement au domaine public.

Pour les œuvres soumises aux droits d'auteur, le Mundaneum aura pris le soin de conclure un accord avec leurs ayant droits afin de permettre leurs
numérisation et mise à disposition. Les conditions particulières d'utilisation, de reproduction et de communication de la copie numérique sont précisées
ci-dessous.

Dans tous les cas, la reproduction de documents frappés d'interdiction par la législation est exclue.

2. Responsabilité

Malgré les efforts consentis pour garantir la meilleure qualité et accessibilité des documents numérisés, certaines défectuosités peuvent y subsister —

telles, mais non limitées à, des incomplétudes, des erreurs dans les fichiers, un défaut empêchant l'accès au document, etc. -.

Le Mundaneum décline toute responsabilité concernant les dommages, coûts et dépenses, y compris des honoraires légaux, entraînés par l'accès et/ou
l’utilisation des documents numérisés. De plus, le Mundaneum ne pourra être mises en cause dans l'exploitation subséquente des documents numérisés ; et la
dénomination ‘Mundaneurm', ne pourra être ni utilisée, ni ternie, au prétexte d'utiliser des documents numérisés mis à disposition par lui.

8. Localisation
Chaque document numérisé dispose d'un URL (uniform resource locator) qui permet d'accéder au document. Le Mundaneum encourage les utilisateurs à utiliser
cet URL lorsqu'ils souhaïtent faire référence à un document numérisé.

Utilisation

4. Gratuité

Le Mundaneum met gratuitement à la disposition du public les copies numériques d'œuvres littéraires appartenant au domaine public : aucune rémunération ne
peut être réclamée par des tiers ni pour leur consultation, ni au prétexte du droit d'auteur.

Pour les œuvres protégées par le droit d'auteur, l'usager se référera aux conditions particulières d'utilisation précisées ci-dessous.

5. Buts poursuivis

Les documents numérisés peuvent être utilisés à des fins de recherche, d'enseignement ou à usage privé.

Quiconque souhaitant utiliser les documents numérisés à d’autres fins et/ou les distribuer contre rémunération est tenu d'en demander l'autorisation au
Mundaneum, en joignant à sa requête, l’auteur, le titre, et l'éditeur du (ou des) document(s) concerné(s).

Demande à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

6. Citation
Pour toutes les utilisations autorisées, l'usager s'engage à citer dans son travail, les documents utilisés, par la mention « Mundaneum - Mons »
accompagnée des précisions indispensables à l'identification des documents (auteur, titre, date et lieu d'édition, cote).

7. Exemplaire de publication

Par ailleurs, quiconque publie un travail — dans les limites des utilisations autorisées - basé sur une partie substantielle d’un ou plusieurs document(s)
numérisé(s), s'engage à remettre ou à envoyer gratuitement au Mundaneum un exemplaire (ou, à défaut, un extrait) justificatif de cette publication.
Exemplaire à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

8. Liens profonds

Les liens profonds, donnant directement accès à un document numérisé particulier, sont autorisés si les conditions suivantes sont respectées :

a) les sites pointant vers ces documents doivent clairement informer leurs utilisateurs qu'ils y ont accès via le site web du Mundaneum ;

b) l'utilisateur, cliquant un de ces liens profonds, devra voir le document s'ouvrir dans une nouvelle fenêtre ; cette action pourra être accompagnée de
l'avertissement ‘Vous accédez à un document du site web du Mundaneum'.

Reproduction

9. Sous format électronique

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte le téléchargement, la copie et le stockage des documents numérisés sont permis ;
à l'exception du dépôt dans une autre base de données, qui est interdit.

10. Sur support papier

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte les fac-similés exacts, les impressions et les photocopies, ainsi que le

copié/collé (lorsque le document est au format texte) sont permis.

11. Références

Quel que soit le support de reproduction, la suppression des références au Mundaneum dans les documents numérisés est interdite.
 
     

 

 

 

 

SOCIÉTÉ D'ENCOURAGEMENT
F3 POUR L'INDUSTRIE NATIONALE
F Fondée en 164014
NECGNALE D'UTICITÉ EUBLIQUE Fan GNDONNANCE OU T1 AVRIL 1824

44, Bus de Hennes, Paris (8°)

L'INFORMATION

ET

AU SERVICE DE L'INDUSTRIE

M. PAUL OTLET

Direcleur ds Mevbiust islepastisnal de ibliogrsphle ‘Irumel

EXTHAILT RE BULLETIN LE MAI-JUIX 191%

 

PARIS

CXPOGRAPALE PHILIPPE RENOUARD

LU, ae os 34INTS-PRaEs, LY

1217

A ——

\

LA DOCUMENTATION

 

 

 

 

 
 
 

SOCIETÉ D'ENCOURAGEMENT
FOUR L'INDUSTHIE NATIONALE

RECGONELUE N UTILITÉ FUULIOUE Fab ONDOMNANCE pu Ÿ1 Av&IL LAS
Ai, Rue de Rennes, Paris (&r}

Se

L'INFORMATION

LA DOCUMENTATION

AU SERVICE DE L'INDUSTRIE

M. PAUL OTLET

EXTUAÎT DU BULLETIN BE MAÏ-ILIN HOT

PARIS

[YPFOGHAPHIÉE PHILIFFÉ RHEXOUARL

 
 

 

L'INFORMATION

LA DOCUMENTATION

SRYICE DE L'ISDUSTRIE !

 

Messieurs,

L'honneur 1 échoil cc soir de pren ire la parole devant | ssemblie de celle
grande Société d'Éncourugement pour l'Industrie nulionale, fondée il y a plus
d'un siècle déja, et que l'on a loujours vus à ln tbe de tous Les progris lech-

niques à réaliser en France,

 

Votei que, dans le mouvement des idées cri pur le cataclvame de celte

 

IEEE LES Me oc Cu pe encore une loss le rene r'ATIL,

Procédant à une vasle enquûte sur le renouveau de l'industrie et les
movens de le provoquer, elle n ail ippel à des hommes qui dur out apporté Île
meilleur de leur expérience at de leurs réflexions. Une place ans ce evole davail
être réservée à de Doconmentation et à l'information mrises au service de d'fndus
trie, aux réformes ol au pPrapres dont les anciennes méthodes Y sent suscèpe
tbles.

dé suis heureux, autant qu'honoré, du pouvoir vous faire à ce sujet un

exposé quelque peu comparatif, Je Le ferai, si vous Le voulez bien, en toute

 

mdépendance d'esprit BL sas gli "dy appor ler quelque cho de cet ame

  

du neuf de l'espérimentation, qu'en d'autres lomps on sempressail de quuli-
lier d'ulopie, afin de n'avoir ni à le discuter ni & l'appliquer, mais qu'actucl-

lement FÉCNEA voulons lous faire servir die lex im ü Lui plis de Nice à ie ill s societe a.

 

le en vérilé trop corrovée et duree ne és Lrr dilions ol les roulines.
I 1 l

|. — Li QUESTION

La question QUE Se pus devant nous est ce

 

 

Comment, en ce sib vinglitme, avec lous Les progres réalisés un cours

 

1) Conférence fuile on séances publique le #4 mai 1017
i 1

 
   

   

L'ISFORMATIOS ET LA DOCCAENTATIU

il

ges el lous ceux que peut entrevoir not imaginalion créatrice, comm
[uul-1

ment

organiser l'information ot ln documentation en vu d'un meilleur rende

 

Nous entendons par le terme géniral Information los données de loute
nalurs, faite, idées, hors nouvelles, qui, parvenues 4 l'intelligence
humaine, consliluent des notions, des éclaircissements, des directives, pour la
conduite eb l'action: d'autre part, mous entendons par Macnnen dan l'ensemble

des movens propres & lransmettre, à communiquer, répandre les inforimn

  

bons (livres, périodiques, journaux, circulaires, catalogues, lexles €t imnpus,
décuments de tonte espèce), existe el il produil journelle min des onilliers
d'écries: il est amesi des millions de données dans ln réalité el dans les mtelli
sons humaines : il est enfin des milliards d'actes, prûts à s'effectuer duns les
jours prochains an sein de toute grande nalion, Cormment Les données, après
avoir élé rocudillies ci courdonnios pur le suvoir. acivoce el ant, devraienl-ciles
dre rédigées el nat poonr és luns des écrits appropriés ? Lommæenl devraail-
elles étre portés à la connaissance dé cvux qui vont agir, afin que leur aclion

soil plus ulile, plus arple, mivux harmonisée avec l'aclion daulrui, mieux

 
 

subordonnée à des buls plus généraux, eu un mel, afin qu lle devienne plus

ciliente?
Ces queslions doivent se résoudre par léallissment d'une < machinerie
adéquate, Quand ne s'agit pus de la oise on relation d'éléments simples cui

 

ui “rl louis malériels. CANRELETIE des HUILES., ct 3 7 Ina leE. dés pives,

 

transmelieurs de mouvement de rolalion. de percussion #l aurez, mis
qu'il sagil d'éléments à ln fois matériels, imlelloctuels el humains, une maclhi
perle #apprl ' POrganis lin Mol lésorm is Î NÉE , 1 il CUT ARC CEEN PAR lounté
les pas de colle guérre, puisque la victoire doi appuelenir au mieux HN IE

actuellement pour Les combals ct le ravitaillement, ei qu'elle doit demeurer,

  

dans | apr
industrielles !

 

guerre, au toux organisé alors pour les lulles économiques el

Une saurait dre meilleur moven de chercher à resoudre Le prolilèri pris

 

que de Le #ipijros r dés maintenant resolu. C'est une trés recommandable mut-

ont dut dés l'abond les maîtres qui mous ont libérés de lo pecnbeur, consüluer

 

   

  

lité, la naissance et les progrés de lavintion lui sont dus. Il fout,

uneinachine qui puisse s élever loute soule dans les airs, élever avec elle un
poids EX ITU, Y virer wi évoluer, E 4 déplus: Er uvee [n jules irrik ücli ra title
el venir ensuite ollerrir sans difficulté, en n importe quel wulroil, Tous les

lulluns, dirigealiles ct avions, sont nés du but ainsi dé né de In lorce

 

oéalrioe inlime que contient en soi loul bat désirable, ol qui entre en jeu pur

Dinaginulion d'un premier appurcil provisoire répoulunt aux lins propos

 

 

 
 

 

 

 

 

AU SERVICE LE L'INDUSTIUE.

Supposons done notre probltne résolu par la création d'uné érgunisntion
lp, h base de os que nous appellerons l'Offée central de docamentéetton Érndiée
drieiie. ous adlontde bout ce qui exiate déj, de tout ee quil faubrail inventer
ct créer, montrons à quoi d'ulile cel Ofice pourrait servir. EE comm àl
sagil ici de servir praliquemenl l'Industrie, inisons-on dominer l'agencement

exclusivement par Îles besoins de collo-ci,

Nous eotrevoyons l'Office proposé comme un intermédiaire collectif entre

 

ceux qui produisent des locuments et ceux qu en ont besonn et lés 0 consomment s,
une sorbe de bourse permanente, de marché, doublé de mognsins généraux oû
aoien| entreposés d'avance Les documents, etoû la demande d'information puise
à Loul instant venir se rencontrer avec leur offre, Coux qui offrent des doc -

ments son les roues forms pur les ÉOTIVUIE, spmcinlistés, prof = SRCHIN ER ls dvi]

 

el d'écrire: conx aussi

oocastonnels: ceux qui coul lonclien d'étudier, di prise

 

qui ont acquis une expérience profiuble à dons et sentent dé leur devoir de Lo
Communiquer à leurs confrbres ot à leurs concilovens, par În vois des livres,
des revues et des journaux. [+ a done leu de déterminer leurs relations
avec lOfce central de documentation ct d'indiquer les meilleures régles de
publication ét d'édition. Quant à ceux qui demandent des documents, ce soul
les dirigeants de Lu ve industrielle à tous les degrés, les chefs, leurs collulora-
leurs subondonnés el leurs contrôleurs hiérarchiques, les membres dés Conscils
d'administration des établissements mis en société, les conseils lechniques des
banques préteuses dé capilaux, Tes services documentaires privés doivent être
installés dans les usines mêmes el Les bureaux el, pour économiser le temps,
le personnel ot l'argent, ces services ont intéril à recourir aux services orge
nisés dans un office central coopératif Nous pouvons done concentrer Lout notre
cxposé aulour dé ces trois points : Ales Publications, Ses Services docnmen

inires intérieurs des usines: 4° lOllee central de documentalion industriulle

î COS DITIOSE NE L'IX D STALE DBOMIXANT SES HÉSITER TA

GUAST à LA DOCUMENTATION

Ce sont les conditions de l'industrie qui dominent les condilions de În
documentation industrielle, Celle-ci à un but essentiellement ulhldaure : elle sert
h salislaire des besoins reconnus.

Il irprbe done d'analrser, avant tout, lé vaslé domaine de l'industrie [né
Le
flondamenteles, cclui des problèmes de raatitres, oulillage, muin-d'Euvre,

allurgie, mines, Lextiles, produils chimiques, ete,), le eve ses opérations

  

lransporls, ele. qui se posent à chaque industriel. fl TEA f rleaussidese rendre
comple des difficullés, pour lui, de se lent au courant des tronslormalions et des

 
ti L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

 

ane «al, dr plus cri plus, caractérisée

 

als brusques. L'Industrie él

 

par quatre lendances profondes : 16 progrès Lechniqu céntrulisé, dû œux F

ar Vs des sci ECS CESSE, L'OCCPOISSeCennt ces DESRGIRS MUIMINES;, LC INnrene

; s “Etre
lralion indusléclle, La documentalion dal Faire

 

devenu mronili la co

   

 

face à loules les questions qui naissent de telles lendances, de Lels probltinés ei

 

de telles apécialités, D oura suffi de le signaler toi, en lermes généraux, sans

Qué nous avons besoin d'insister autrement

1 LES PURLICATIONS DOCUMENTAIRES

En imalière d'industres, comme en d'autres matitres, Les Ft blicnlions docu-

 

menlnires rar 1 In K Pan clé Liv =, dé fr rOquEs, le jourumux ml ie pelils

 

imprimés, of

   

ou privés, qui ne peuvent entrer dans les calégortes pi
dentes. Ces publications, les périodiques surlout, forment la malère premitre
de la documentation, On Léend à reconnaitre duvantoge In nécessité de l'ordre el

de l'esprit de covrdir

   

 

   

dot écurd, des principes el ns, de grands

  

Congres sv sol

 

EVOIF 15. MOS Hé JOUE VERS

détails IL Cut suit [ Nous HTts lui Faro s À rippabetr

 

ici entrer «uns
qu'ils ont porle sue trois ormlecsdl'ues : Le Quulles sont les conditions qu'il si

désirable de voir réalis

 

F pur des divers Lx pes le pulil cnlrons en lisirs lverses

, bles, sommaires, nualvees, ele.\*

parles (lilres, conclusi

   

 

2 Lomme rénliser, Pour Ciiqut darruniun des sciences el de ln Len, Ali

 

svslé

Eu ile publi ulions coordonnées traulës, périodiques, annee, fi

 

Ga [ : E
+ Comment nméliorer Lez qu icalions, de aniéne à Gicililer lwur utilise tin

dans les offices centraux de documentation el dans les services don ümentaires

 

h ere

» lunes les usines, bureuuzx él inalibute*

 

l L LPFICE GENERAL HE MERCLUMENTATEIEN

L'Offiée central dé d umeniniion industaelln west li deurciene élément die

l'orcunisa acn propose | x pcs fut lei que 8 pouvons lus COCOON GEL

    

vi maman hi lu lois l'exqu PLETCE Qi qquise, la: éril “qui ul l'invention.

L'un muniéere eénérale, l'Office de ocre

 

on, dont wrlaine LFpés ou |

 

OC TN NT

 

ntvu lo jour, n'est pas la bibliothèque. 1 implique celle-ci, mais il

 

aioule corlaines choges,
:

 

ninmont : loltré faite aux intéressés do leur pro

1 Xouws rénverrons nn it
diul des A élallons ble it Lui 4
x LPAYaUX k lan (FANCUISE 1 LERT nent dés Schéicés el h vit
ü

   

 

 

 

  

 
 

\U SERVICE DE L'INDUSTRIE. Ÿ

curer des documents utiles, dans un ehamp déterminé, au lieu de leur fournir

 

seulement des ouvrages dont l'exislenee esi connue d'avance des trovnilleure.
L'Office esi actif, tandis que La bbliothiagne cal piiésive | il repose sur l'idée quo
les personnes auxquulles il est destiné doivent Wire amendes à agir dans une
diréchon donnée ét, pour cela, qu'elles doivent être incilées à le faire, tqs

l'Office doit les aider, de toute manitre, dans leur clori, pour se représenter los

 

choses, non pas d'une manière quelconque, mais le plus cractément pérssilhbs
Pour cel, les agents de l'Offes sont des intérmédiuires vivants entre le publie
el les documents, Les questions leur son postes, à eux, sous la forme concrèle
des cas appliqués, Me pouvant lol connaître ni Lout relenir, ces agents doivent
[L uvoir se relourner vers des sources aulorisies, non pas Vers des supÉridurs
hiérarchiques qui seralént peut-être dans ln méme situation d En

 

ane qu'é UX,
mais vors des livres, des dossiers, des répertoires contenant des données anté-
ricuréement élabortes, souvent par laura proprés soins, &u HO YET d'anquéles,
de visilés sur pluce, de compilations, de publicalions, et de pièces manu-
acriles

L'Office conteul de documentation industrielle ne put mériler sou HOT Que
sil rassemble, classe, conserve et met à disposition des collections qui, par
leur valeur, leur étendue, leur actualité, leur facililé d'acots el d'utilisation,
conslilueront réellement l'aide collective indispensable que les possihilités
acluelles permettent d'exiger,

Les collections, et par conséquent les lravaux de préparation ninsi que lès

 

services d'utilisation valférents, seront groupés sous rois chefs : &° la collection
dés publicutions ou Bibliothèque: #4} la collection des cutnlogues et index ou
Bibliographie ; c} la collection des dossiers documentaires ou Archives.

À) Dionornèque. — L'Oflice est en prumier lieu une bibliothèque. A la
vérité, 11 ya biblio htque el bibliothèque, Corne 1] y a fagot el Tagot, Il est des
bibliothèques qui sont des amas dé livres munis au hasard des dons, des
dé

bibliothéenire, Colis, cspérous-le, c'est la bibliothèque d'antan. La bibliothbque

   

ds légaux, des achats parcimonieux, inspirés par les goûls personnels du

moderne, alle, est une collection d'ouvraves, syslémaltiquement formée pur
cercles concentriques dé développement, Corn prenant d'abord tout l'essentiel
come noyau nécessaire, puis tout l'utile, et, dans le troisiome cercle, tout le
résle pour autant que l'on puisse alleindre l'universalité. Nous parlons, il va
de soi, de l'unmiveraulité des publications de la spécialité à laquelle est
consacrée la libliothique (1

1 est en 1649

  
  

émet que lul ouverte au pudibe à Paris ln nremière bibliothèque.
En AB25, Elu y ava à bihli
capilule, Un relevé, Fait il y à quel

 
  

   

Masarin cul celle id RESTE QTLé Léques publiques dure Ja

M. Afred Franklin, a men-

     

ar AU si

 
es

L'INFORMATION ET LA DOGUMENTAT ES

Pour le dire en passant, les pars anglo-saxons, Angleterre, el surtout Amé-

 

hothéques un développement énorme. Entre les

rique, ont donné aux kil
biblicthiques de New-Vork et de Washinglon, par exemple, el celles du vieux

 

manche El y n de profondes différences, Môme éliquelle, roais autre conlenu,
Le mouvement tend la-has à divisce les collections d'une grande bibliothtque
en départements autonomes par spécialité, à inlégrer eu un même syslème
loutes Les bibliothèques d'une ville pour en faire des branches, & joindre
coopéralivémenl les colleclions de livres jrosséés par les associations et les
administrations, La technique et l'industrie, 1 va de soi, y sont largement
représentées Lx groupement de toutes les socrélés d'ingénieurs de New-York,

dans le Palace que leur a donné Gurnegie, a orgonisé une admirable uihèque

  

DE

 

collective Et h la bibliothèque pui ques [LE ln DATE ville, Un technique el les

cnnél ot leur salle à elles, comme d'ailleurs à

 

  

inventions ont leur per
Washingion et dans un grand nombre de villes de l'Union,

L'Offies central de documentation organisera donc ane bibliothèque collec-
hve, aulant que possible en réoniseant, eo une collection vue el bien dinénagée,
les bibliothèques parliculières des associations groupées autour dé lui
Cette bibliothèque s'eforcern de rassembler des livres, des périodiques, des
Journaux &l aussi les publications officielles, L'idéal, si la place exisle, sera un
classement syslémalique sur Les ruvens, ol lé libre accés, à ceux-ci, pour les

travailleurs, Ainsi ol supprimée louto formalité, partant loul retard. Chacun,

 

au courant de l'ordre établi, va prendre à sa place Le lives

 

qual désire, Li, in
chance de rencontre Fr d'aulrées levri # qu'il ae coftinni L pus, Eire f Fr bles ji ulsi le

pour son but. Sur les rayons mêmes, # Éablit ainsi ane lulte pour le meilleur

  

livre, À défaut d'espace, on distinguera les magasins, où les ouvrag

rangés dans l'ordre fixe des numéros d'entrée, et Lo salle de ienvail où une

Es son

 

      
    

 

   
     

rieur, 2% il el 7] alsistlur mini
pales, Le publie à de h kimilliois de Hit \ sû |
Ê els plusieurs millierede pémadiques. Îlesiste ïi
Lecluniqu s el brduslriclbes spécu es ou pénéenles. ji
aus Los grandes biblioihéques Lelles que Les quatre Iblisihéqueas do l'État {Natioonle, $a

Genéniève, drscaul, Mara
de la Fac

het les lablidhtques de l'Université de Paris, molaimment c

      
 

   

 

 
       

pour lMudusirie sh Hill tri le la Socièlé dés Ingénieurs
CE nT CO we de li cenirale des Ar à ann
factures (E0 000 volumes); Hibliothèque Internationale des Electriciens (000 véluimes

thèques de l'Ecole dés Mines, de l'écté polytechnique, de l'École des Ponts ot Chou

  

ue de Fraïi O0. de | “+ él Sallomnle d

 

Lotldspucs als la Seciéti

 

de ln Societé de

graph Bablioliiipa

 

   

nent dans An seivace élec qu à

 

spécialisée nôb

du Cereba t

     

a Librairie industries du Liveni, ele,

 

 
 

 

AU SENVICE DE L INDUSTRIE. {

collection abondante d'ouvrages de référence, livres fondamentaux, grands
périodiques, ouvrages de consulialion fréquente, seront placés sous ln main

des travailleurs.

D) Biscocnamns er Caracocués, — [Une suffit pas d'amasser des collec-
Lions, ni méme de les classer, I faut les inventorier, c'est-à-dire en dresser un
sigoalement sorarmaire où les classer de manière que l'on doive nécéssnirement
rencontrer les ouvrages dans les divers ordres de recherche : cest loouvre des
catalogues, Mais comme loul imprimé conservé dans des collections n'est
qu'un des exemplaires d'une édition qui en comporte des centaines ou des
inillisrs, conne Le livre préexisle h son onlréce dans n'importe quil Liblio-
lhbqué, deal aussi son élut civil pour lui-umbme qui doit être dressé el classé,
antérieurement mème à toui calalogué d'un dépit délerminé : celle œuvre wsl
Calle des drbdiogranhies. Lalalogues cl bibliographies ont donc dead réserans
blunces, mais sont distincts, Hs out, en commun, d'être des signalements et des

descriplions d'ouvrages. Ils différent en ce que des cnlnlogues sont limités au

 

con lien d'une Wibliothéqu déterminée, tandis que lig bibliographies Fonter
nel Lu production iulellectuelle elles lus sont, cn quel jus surbe, le

catalogue de la bibliothèque idéale comprenant tous les livres d'une même

 

spécialité qui ont jaunais existé, Les bibl ographies cl les calulogues sont éga-
lement indispensables. Ce sont les cervenux des bibliothèques, les guides sûrs

paruni leurs dédales, Les clés ouvrant tous leurs trésors.

À l'Office central de documentalien, où devra done lrouver one hilliu-
graphie indusrielle générale où un éntalogue des ouvrages possédés par
cerlaines bibliothéques industrielles. En voici les caraclérisliques :

1" Lan Mibliogreniée indusirielle scre enregistrée dons un perloire sur
liches, à deux entrées : auteurs el matiéres, Elle devra comprendre lous les
livres cl aussi lous les articles de revues, cat co sont les périodiques qui

couhéennent ln suhalance La plus vivante de la lilléroture lechnique

En priniiper, il ny n aucune Lomilation à lélendowde la bibliogr le dl elln

 

iloit à universelle, comme l'est on étal civil des individus. qui él dressé à
leules lins, sans se préoccuper 2 éngil d'un élire de gûnie co d'un criminel

qu'a “ül bé pra le brs ile ie point voir naltre. uns la pratique il doit Glre

 

procéchi pur sériation : au put du vus du Legs, d'abord la bibliographie

 

récente (opus 19400 au point de vus du la langue, d'abord le francais, ensuite
seulement les langues de grande cireulation, en dernier lieu les autres : au
point de vué de l'espres de publication, les livres d'abord après tout peu
nombreux, puis les périoliques FECOINUS Commune principhanx #l, uns CUX-Ci,
les articles avant les arliculets et les chroniques: nu point de vue des

matières, dabonl celles des ussociations qui auront adhéré el coopéré à

 

 
 

ti L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

l'Olfée. Un inventaire détaillé des travomx faits et de ceux restant k faire sorn
ln base de ces enregisirements et dépouillement el permetlra à lout moment,
de connaitre de quoi se compose le répertoire bibliographique et par quoi 1l
doit encore étre complété

Le réperluire era, autant que possible, formé ou ulilisaut des travaux
bibliographiques existants, par voie de découpage ou de copie, alin d'écono-

miser l'effort, Ces travaux sont d'inégale valeur, c'est entendu. En ayant soin

 

d'établir un numéro lg daus l'inventaire él en reporiant, Sur chaque fiche, le
Dar correspond à la source ulilisée, on luissern à clle-ci loule ln
responsabilité scientifique du travail, Le répertaires pour bal principal la cen-
tralisulion ot ln réduction à l'unité de classement: duos sa première pliage, 11
lui suffit de me pas étre inférieur aux innombrables recucils bibliographiques

qui seuls conslituwmut aujouri hui encombrant appare | des recherches, Dans

lu pluse ullérieure, iquurul les règles lvpes “lobes jPOnLE lea travaux biblio

 

gruphiques fulurs en vus dé leur utilisation par Le Répertoire bibliographique

ee wuglovées s'amélio-

 

universel seront mieux observées, li qualité des no
rera progressivement

Eu conséquence, le répertoire sera alimenté : a} par des bibliographies, Les

 

 

catalogues de bli hi ues el les catulouues d'édteure qui existent :; j BILE les
|

 

bles et sommaires de périodiques ; él par les nolices que remellront les
auleurs el Îles éditeurs: d\ pur les dépouillements quopérers Office en le

; te L :
confiant, soil à son personnel, soit à ses collaborateurs; €) par la souree la plus

 

abondante de toutes peut-4re, le Réperloire bibliographique universel, établi
par l'Institut iolernationol de Hibliegruphie à Éruxelles, [les copies toutes
classées des fiches relalivesuux questions imdusrielles et lechniques en peuvent
ëtre oblenues, car un des buls dé ci répérbuirée cs de servir de prololvpé aux

répertoires des offovs de documentation qu préconise col Inslilul.

Disons Lout de suite qu'il existe un grand nombre de recueils bibliographiques
imprimés qi pourront servir. Cest ainsi qu'en France méme a dlé publié,

dépuis dix-huit ans, le Mois seienrif st industriel, recueil de titres el

 

d'analyses déinillées, souvent illustrées, qui dépouitle la littératures de unis

 

pass (clnssificntnon décimale.} Il existe, en nnglnis, l'fnder des aciencer de

    

lingénréns Engnéertnuy fre Les réperlotre les CIS

ssenachafien, ai divers autres

  

bel niques l'égard ide

recueils.

  

Mas pour les sciences indusiriolles ne possedent-ailés pas un recueil
central anologue à la Sréfeograpiree jrangaise qui publie, mois par mois, chassi

trés en détail, le contenu de Lous les périodiques scentiliques français ? Pour-

  
      

quoi ve possédent-ulles pus l'anulogue de l'inreenational Carrdogue af scientift

   

+

 
 

ALU SERVICE DE L'IRDUSTRIE, {l

Literature, publié annuellement à Londres, en dix-sopt volumes, avec la cols
laboration el les souscriptions de lous les pays

SL faut, en ordre principal, que les réperloires bibliographiques du
l'Oflice soient établis, à l'état d'exemplaire unique ét original, dl faut songer
durssi à leur publiculion ul, pour celle-ci, les périodiques documentaires ont une
ialions de pulili-

plus à fire à lo bibliographie, De lres sugecstives smals

   

 

talons bibliographiques œil : réalisées ; d'autres se négocient en ce moment

 

méme, à Puris notamment, dans Le domaine des sciences médicales el nutu-
tlles, Elles fourniront d'utiles indications sur co qui ésl réalisable pour com-
biner les nécessités de ln spécialisation el de la généralisation, les nécessités
nationales et internationales (question des langues), Ces amalgamations prennent
pour buse la publication vupide sur fehes: leur disk bn ton chine SERIE AUX
nbhonnés: lu condensalion des chez, Lous lé ducs ou lous Les deux mois. eu
lascicoles internationaux, distribués comme supplément aux révues nationales
de ln spécialité : ln formation, à Vaide du ces fasvicules, de volumes annuels
indépendants, uass de lues spéciales. Et l'on entrevoil la refoute el la
fusion périodique de ces volumes bous les dix ans, Llous les vingl-cinq uns, ous
les cent ans, avec, à de moindres intervalles, lo refonte de leurs tables cumuln-
lives,

Pouraider à cvs travaux bibliographiques, dl pour + suppléer, avant qu'ils
ne soient achevés, 1% à dieu de consliluer inmédialement une bibliothèque

 

des bibliographies industriel les ad léchniques, dpi éablie ri partis * une Seclin
spéciale de ces biographies sera installée dans In bibliothèqui NÉE : CM Ci

OS LEE Fû parbeuliérement bien le catalogue. En allendont Le dépouillement de

 

ces bibliographies pour enrichie de leurs notices Le réporloire bibliographique,

leur consultation svus flore de livres doit en tenir livu

 

Dunnt à {n distinction snlré lu bibliographie sl il lu bibliographie AL

 

lylique, elle doit Gre maintenue: mois on pourra udifféremment on établir
deux réperloires séparés ou fusionner ou une seule série los notices des doux
ordres.

P Le Catalogue, Îl doit comprendre les ouvrages déposés duns lu biblaus
Uéque de l'Office el ceux des autres bibliothèques industrielles, établi d'une
manière distincte pour chaque fond ou fusionné en un soul ordre.

a Le catalogue de la bibliothèque de l'Ofice doil être établi sur fiches ol
à rois entrées: auteurs, malibres, numéros d'inventaire. L'inventuire sern
propre h chacune «des bibliothèques dépostes qu disposeront ainsi de leur
propre série de numéros,

&) Le catulogue collectif des bibliothèques est consauré au relevé de lous les

 

ouvrages intéressant l'industrie el lu technique possédés pur Les autres biblio

 

 
  

   

L'ISFORMATIOX ET LA DOCUMENTATIUX

 

hiques, de la ville siège de l'Office d'abord, de tout lé pays ensuile, ile
l'étranger ent. il s'agl il exemplaires niques. Le hu «sl il pouvoir rénsei-
ener immédiatement sur le Lieu de dépôt d'un ouvrage recherché, On commen-
cera par la liste des périoliques ul où ne se contentéra pus du simple énonce
dés litres + on donnera un état des colleclions (années et numéros dont les
fascieules son puaatidés On procélera, pour les livres, pur le découpage el 4
collage sur fiches des calalogues imprimés existants, Un se borner à ur seule
entrée, colle pur auteurs ou par premier mot du litre pour les anonymes Î

ec Anonives pocumentaumnes. — À l'Office de documentalion sont établies
des archives documentaires. C'est là une des caruclérisliques que nous lui
alribuons en propre. Au jour Le jour, + doit être élaboré el lenu à dispo- |
sillon des travailleurs un ensemble de dossiers el de répertoires dont Le lui
est dé faciliter l'obtention des renseignements el pur cela mème d'en susciler
l'emploi por Le plus grand nombre

| \ biblithéque content les publications wlli sqmèmes, dans luur indivicdua-
Blé de volume et fascicule: Les bibliographies et entnlognes son les index qui Y
renvorent. Les archives, que nous avais décrire mainienant, forment on
quelque sorbe un dédoublement des deux premières collectons: 1 conshluent
uni redistribution des matériaux que lon pourrait trouver ailleurs, wuts dis-

TITLES 41 l'exlrenee 1l s apil pour les travailenes de pouvoir ati r les lruvail

 

ul Enr le le lurit Fr ts Lost
(CRU LOREECLT stioon de ete es Mialerians, ati Mob UE Par CeSETENNNN",
rassenblée el groupée dans vu ordre mnique de classement, Trouver, au jrix
d'une seule consultation, la lotolité des notions relatives à um mème objet rus

swmlol: LU il be native conti pur la cooperation dé lots Coux qui Fe HE up

 

 

le cel objet, let est Pidéal vers Lequel 1 ut lendre voi

Les archives comprennent les dossiers documeéntures généraux, les dossiers

les Miublissements industaiels, la collection des brevets d'invention, ln collec-

 

bon des plans industriels él des modèles d'art décorabf, les données subis

lhques, les divers réperioires el index destinés à compléter ces collechions de
dossiers. Lu facilité et la shmplilieation peuvent amener, aol à les établir st pn- cé
récit. sal O fusonner jh AT Sac unique, «À enr [uit malivres Los les élus

En

 

ls que nous venons d'énumérer. Peu tmporle, poureu que Le contenu soil Le

 

   

{ L
1 Le dépouillement du écatulogae de Lu Hildic ouale, serabbe moine
j Hal n

bilaliegnre prhuiogte Sopoll Deblsben jété Les bas ne prérier ont

ibonlanle à un Cain! Ë Lies lublivihéque ile Francs, I comérenail, fi

   

   

1806, le node res 63 volumes d'émvirai ei m'ail arrivé qu'au mom

Linbolet, Lu bullelin des aécrosssenivals de la Xalioonle, lus sracmaliquenent (ut

 

naètre, est
\ fran

Leeli pass,

5: daguis 1477 pour les jui leatlons élrangires, degain 1888 pour les pal

       

call scmatquenmant, 1 el Earth lu Fr jure nallicutious
 

np 5 LT TS 3 ‘4
AI SERVICE RE L INDUSTRIE. 13
méme el que nulle émission ne se comimelle, Pour la clarté, nous éxamiinerons
cependant ici chaque élément d'uwe maniére dislincle et comme sil devuil
former une série ou collection séparée

1" Dcumentation générale : ossiens documenmiarer. — [ls comprennent,
clnaséa par malière, selon un ovdre syslémalique élaillé, tous Les documents

d'éludes réunis co dossiers ouverls à chaque question, Loite callaction est ali-

 

 

mentée principalement : a) Par Le « Co pige régulier d'un choix de revues de
France el de l'étranger: #4} Par lus imprimés lrop pelils pour prénilre prali-
quenent place dans la lubliothéäque (pitees détachées el petites brochures qu'il

faut sonetraire au régime dés recueils factices reliés)se) Par lea découpures le

 

journaus olfrant un intérét permanent: Far les illustrations, de toute nature,
pouvant servir à l'étude du asuje, lelles que pholographies documentaires en
original ou reproduites, dessins, croquis, schémas, dingramumes, cnrles, ete,

Lhisons loul dé suite que Les diverars collections seront formées ou méven
soil de dossiers resueillis ou établis pur les scrvices mêmes de l'Office, soik
des dossiers él pièces remis par Îles intéressés, associnlions, firmes ou porlicu-
liers, el contenant des publications à Hlre de publicité ou de pr paganile, sit
colin au moyen des dossiers él pièces donnés ou légnés,

dE Documentation des éabicements induire. Il s'agit de posséder
un inventaire à jour de ln production franénise el, à vel elle, de donner une
lorine TRUITE, 6 LUX innombrables catalogues, prospectus, circulaires des Usines.
fabriques, services industriels el établissements de pri dluclien de toute nalure.

 

L'organisntion eal simple, À chaque firme doit élre ouverl un dossier concen-
lrant Les documents imprimés qui servent à sa publicité ot aux informations
qu'il ilisiribur,

Un répertoire sur Gchosà trois entrées, noms, spécialité ét localité, renvoie
instantanément aux dossiers, Ceux-ci forment une collection classte pur pro-
duits, aussi spéciolisés que possible ; mais les usines qui ont des fabrications
multiples doivent ligurer au répertoire sous chacune de leurs spécialités. [eagil
de permettre aux acheteurs une premiére élude comparée sur culalogue; il
sagil aussi, pour aux, de recevoir um peu plus de renseignements, prélimi-
naires À une commande, que n'en peut lournieune simple adresss trouvés dans

lé Bottin ou dans un annuaire,

Depuis longlemps des collections systématiques de calalogues ont at
cnlreprises auprés de quelques bibliothèques, On a vu certaines expositions
Bruxelles, Lifge, Gand, Dusseldorf, Berne) donner une importnnee trés grande
k ces bureaux offoëls dé renseignements ouverts au public, placés à l'entrée
des bibiments dl formant une sorte de représentalion permanente, sous forme

graphique, des Ürones exposantes. Purlois de tels services de documentation

 

 

 
  

 

L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

14

 

on lé complétés par un survie de disiribulion des coluligues cux-mémes,

déposés en stocks par les indivressts, en vac d'une elle diffusion
lé
rouges notives purlieulières qui renseiguent sur eux,

né d'étireles d'env nee - Il cxisle EL il

 

Jastiations ef tom

 

 

des annuaires el de nom
musées de ne sont pas à jour. Leur caractère dispersé ol fragmentuire est insuflisant,

tperloire sur fiches cc pila le une série de dossiers documentaires

   

 

dent Êire cons loules les ai L écoles a cultes. Ours. coulérenc [LEE

   

laboratoires d'études ou laboratoires d'essai, musées, bibliothèques, services

nlminetratts nalonaux, départements où municipaux ayant quelque

 

ec lindusteis, Le Burcau de remevgnement de ln Sorbonne lournik,
ali-

sant. 1 sagil de fournir à chacun au moven de premiére orientalion parmi les

COX

  

cn granit Cl en general, l'exerr pie du ou dqun deveunt él Col ci en lé sp

TT ji ln lier à la di | = 1 fi
prnules SOU reEs | nlormation, de remédier à le à apr sion es FONseICenEmMeNnts,

 

de faire connaltre pur ti Late ares plesl cl loujours éracterment ben à jour,

quels sonl les organes essentiels du lravail intellectuel

Le réperloire des iuslilutions est à compléle par «un réperloiré de per-
sonnes soul de chaque spécialité el pouvant lourmwir sur elles de premiers

renseignements sommaires, soit au ons le minimum de cé qu'on trouve par

 

y j
Sexe in que ns LIT dh1 ue. É'OE pale

 

k Collection de PAPE Ldrnafriele llnns de machines el de consirne-

   

l'ons.} — “ans doute lus il ins concluent une valeur qui les Con ras
î
conserver par ceux qui les ont établis, Mais l'obetocle du secret et de la pri

priélé privée In SON S EST d (LE s L IE Puis lr lorrma RCE de ernines dé liste

       

lions publiques qui ont rendu dé trés grands srviees, (ailleurs, à
de plans, que leurs suleurs lun réel avantage à foire connaîlre, prolégés
qu ls sonl d'autre JET a per urs brovels LL wie les collections des plans äai

Conservatoire des Arts ut Métiers el duns les grandes écoles industrielles, Rap-

L l

 

pelous en passant que ke Musée allemand de ln echoique à Munich à réuni st

mel ñ la disposition du public de rés importantes coll clionside plans industriels

Ge Collection de modèles d'art Sadsteiel L'art pénitre de plus en plus
loulé notre Ve, dl l'ur 1 ea cKiuenres aual sal imnoser à loules les hors
de notre milieu habituel. Le Lou le inps il seal étend aux ohyels de l'industrie

hum ET. I né documentulion el déobe nécrssnr pou: facsliler la I

roduction

 
 

us plus brest % LR RE] = Ils san ile unes à comte Le au dl revélir out

 

objet, il a]

“leg mnil es, de ce elle dé uen ti qui a jou 1 sa vuleur.

Paris est admirallement desservi à ce point de vue, La hiblioth que du

 

\uste des Arls décor ils sl un mécdéle dl nréanisntoon., Toul + on lé am Émagr

pour faciliter les recherchés à travers des collections immenses, Les documents

d'art sont classés par objet, par style, par époque él par pays, Des dispositions

   

      

 
 

 

AD SERVICE DE L'INDUSTRIE. 1

pratiques y out été prises pour rendre facile aux intéressés la copie et le
calque des modtlés, Le Munstgen erbe Muse de Berlin a peut-ülre aussi ten ;
il n'a cérles pas mivux

Ge Brevets. — La docurmentalion des brevets d'invention esi de ets grande

 

imparti, La propriélé industrielle, c'eal-tdire be deoitexelusif à Pexple ulion
d'une lé technique, nues ecrire qui à l'inventeur. La prioribé de l'invention

est done Le point essentiel. Pour La déterminer, 60 fout un examen de toute lu

 

litlécalure hinique, c'esl-h-dire de tous les brovets d'invention existunts, de

     

loutes les idées décrites dans les publications, de toutes les inventions réa li-
listes snns avoir été brevelées, On voil toute l'importance de li documentation
pour les brevets. Elle s'accroil à raison des considérations suivantes,

il est des législations qui m'accordent le brevel qu'aprés un examen préa-
lnble, plus ou moins étendu, Une administration d'Etat est alors chargée de pro-
céder & cet cramen el c'est elle qui a besoin de grandes sourcés pour lormer
ses jugements, C'est le cos du Paténturmt allemand, dent Les fonclionnaires el
atlachés sont au nombre de plus de 400. Let aflice a joui d'uns sorte de monn-
pole mondial de fait, mais il a trop souvent servi l'espionnage industriel alle-
noanl el on été necusé, d'autre part, di parlialilé cuvers lesinventeurs germi-
niques. De nos jours, une tendance trés avceuluée existe en faveur du brevel

   

interontional, c'esl-ü-dire de la collation d'un brevet que le liulairé obtiendrmil
avec let identique dans ous les pays ol movengant une soude formalité, ST um
tel brevet élait institué, on conçoit ln possibilité de substituer au Patentami
allemand un organe mondial éontrôlé: on concoit aussi la nécesailhé d'une
immense documentation, 1 est vu dernier desideralum, digne d'étre pris en
considération : celui de faire servir la documentation iechnique, non seule
men à Un prolection d'une invenlion, quand elle est fuite, moais à l'élaboration
de l'invention elle-même, Cest au cours de ses recherches el à loul moment
ce que d'autres onl

 

que l'inventeur devrait bre ons à eoème de s'mider de Loi
créé avant lui el coli sans frais mi perle de lernps. I nélé traité de cvs qquirs-
lions à lu Conférence inlerparlementaire commerciale des Alliés tenue à Paris,
au mois dé juin 1916. La proposition y a élé présentée par ME, Maunoury do
ecéer un ofice international de brevets, pour concurrencer le Patentamt alle
mand. La conférence, à La suite du rapport de M. Cruppi, a éslimé qu'il y alicu,
pour les pays alliés, de s'unir plus Groement, en vue de La protection dés En
vropridté industrielle, notamment en organisant, entre eux, l'enregistrement
internalional des brevels et cm étudiant l'organisation, en commun, d'un
ex ATEN préalable des inventions (Li.

  
   

voi lravanx de Finshiul
le Fuisseaut, Le brevet

lnenmentition relative

   

{1 Fou:

 
 

té L'INFORMATIOR ET LA DOCUMENTATENX

La guerre a mis en évidence l'intérét de beaucoup de brovels pour la défense
naulionale. Une législation nouvelle à donné à l'État un droit de réquisition

sur les brevets, après avis de lu Commission d'examen de !l'ofice malional,

 

L'État est devenu intéressé à se rendre comple de la nalure des brevels, C'est
un modif de plis à l'appui d'une bonne organisation de leur documentation (1).
Sans enlrer im dans les détails, disons que la solution satisfaisante des pro-
blèmes soulevés par la documentation de brevéls peut être entrevue uns
plusieurs directions convergentes.
a) I faut publier séparément chaque brével conne on à commencé de Le
faire, de manière à rendre possible l'aclont au numéro (4,

ee cendral de documentation

 

BY IE fout établir en un centre, disons à li
léchnique, ü coûté des collections complètes reliées el classées par ordre de date
ou numéro d'immatriculation, des collections complètes de brevets classées en
dossiers syslémaliquement par maliiré

c) D faut cateloguer les brevels en dressant des index à plusieurs entries
nom des inventeurs et des propriélaires successifs, date des brovels, objet
spécial du brevet, Le catalogue complet établi sur fiche en manuscrit proto-
Lvpe sera déposé à l'Offée centeul, On sen servira pour étublir les index à
publier suivant les besoins,

di La classification dont on se servira sera la classification documeniaire
générale classiiention décimale! de maniére à ratincher la documentalion des
brevets aux vuires branches de la documentation. Les numéros corresponcunts
de celle classification seront imprimés aur chaque brevet, de manière à

servir à loœus Les classements auxquels ds donneront Lieu, ainsi qu'au classe.

 

ment de leur calulogue, On + ujouiern ulilement des mols clascilicateurs tra
duisant en Lermes éxpliciles Les rubriques de la classification signifiés pur ces

HUMIÉTES,

#) Mais In difficulté essentielle du classement des brovots consistant à de

   

ger avec précision A cerlitude l'exacte portée du brevel, on fer replier drH
questionniire analytique lors de lé demande du brovel. Ce queslionnaire aura
pour but de rattncher chaque brevel particulier la sûrie ces hrovels analoumes.
A celle fin, 1 formulera des questions mellant nétlement on évidence les
inferanfienal, Actes du Congrès

mondial de 18104, p. 1404. Fernand J

 

q : Les multiples
nel des Ecénomierer,

 
 

   
   

prujel rélorure de notre loi dés luventions e% Le brevet Enter-nllie
15 janvier HT, p ETE-TÉ

1] Voir Auguste Deschomps, professeur à Lu Faculté de Droit de Paris: Le régime norims
ei le rûügime des inventions el des hrevels en France,

3) La lai du 7 ril 1002 a réalisé l'impression ulégrale ed la miss dans le commerees de

ion des brevéls d'invention délinré

 

 

 

 

 
 

 

AU SERVICE NE L'INDUSTRIE, li

carackérieliques revéndiquées comme nouvelles, qu'il s'agisse de matières

 

premières spéciales, de procédés de -fabricalion, d'oulillage, d'applicution Cell

anplois nouvennx. Il suffira, pour éiablir la relation enbre l'analyse ins faite

 

par l'inventeur, el ln classification ndoplée, de faire ligurer ! brevel dans la
classification sous chacune des carictémisliques d'une Eelle description sigas-
létique.

Les brevets d'invention organisés comme 11 vient d'être dit ont Leur plics
dans l'Office de documentition technique Aujourd'hus l'Office national de la
propriété indusiriolle offre déjà des fncililés aux travnilleurs, et il a mis à
l'élude plusieurs ubiles rélormes (11

Telles sont, esquissées dans leurs grandes lignés, les principales colles

ons qui devraient constituer un office de documentalion, ous aurions pu ën

  

indi ee d'autres, telles par exemple, que in documeninlion des molériaux

   

 

réaulinnt des énquétes le aq &Ll ÉConormicUes, la dovumenltnlion pro-
venant de la stnlistique indusirielle, la documentation de În législation el
des actes officiels et administratifs concernant lindusirie, ln documentation
obtenus aussi par ces movens lol récents, mais dé si grand avenir : Le film

cinémaltogeaphique et les plaques photo uphiques. Mais il faut limiter

 

nolre exposé sans négliger d'aborder, encore, quelques questions complémen-
lairés d'organisalton
Procédens par énuméralion :

|_— Foncironst de l'Offre Nos pouvons mainiemant résumer ainuai les

 

fonctions qu'il importe d'assignee & l'Office de documentalion que nous décri-

vons 2 0) Rechercher, centraliser ét analyser Lois les renseignements el docü-

 

ments susceptibles de fnciliter el de développer l'activité dans Le domume iqui

entre dans ses altribulions, 8) Publier le résuliat de e information, soil

 
 

dans ses propres publications, soit dans d'autres publications. €} Lanserver lea
documents, st éventuellement les échantillons & l'appui, en former des colles-
ons bien classées el bien catnloguées el les tenir à la disposition élu public. d
Réunir, en plus dés renseignements généraux, des ronscigoements individuels

& les Tres onlres de cul

  

ml particuliers spéciaux, € Élaboree h ces divers e

lection dent il est question plus haut: livres, dossiers documentaires, réper

toire Wall Répondre mux demandes verbales on écriles du

   

1} L'Offee à Le do Propreté iodeétréefie a Gé instilaé par Da lai dit 9 jiitiiet 184 Il

   
 

 

ent fnsti des Arts et Métiers, Colle créalion me

 

  

vu von de ln Convention bn s pour La perse
HI mars 1883. Elle

a des brevets d'énventhon dont la durée n'est pus cxpirue, alnss que bé pri

     

AE DOS nr Éconpel dans uriee central des affaires, Le

  

 

   

nés qui existeni dé

 

urques de fabrique &L be ecrvios lu partefeublle trans be

 
 

 

au Conserraboire, Tes salles dé coran

 

 
Is L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

publie: jouir à cet effet de franchise poslale. g1se lenir en relnlion avec lus

 

 

olives de documentation ayant des objels similaires el connexes el avec VON.

Hce nahonal dont il ÉCra question œi- pri À

de Modes de commumicntion de da documentation, — Une grosse question

“il celle de La mise à lu disposition des imtéressis de semblables collections: Il

   

sn ln consultation sur placs, Le pr iors @t ln copie, La & rlie des doeu-

 

alive

 

ments ne peul se faire que sil s'agit de doubles ou moyennant des g
b élablir; on doit se prononcer contre tout syslème qui déparéilleruil les
j L

colleelions. Les collections de l'Office, en efal, consliluent une unilé, el In

valaur de chaque élément est multipliée par celle de lous les autres, En prin-

 

   

EE, il famdenit donner hk chacun Île wrbitucé de ln ‘uver à loul insluni ä
l'Oiee ce qu'il cherche, sans nvoir à redouler les déconvenues provenian( de

la sortie des pièces.

 

uivux perfectionner Les procdés de ci pie sur demande, Il y a pour

 

Cle DE IMANUSCTE a nClylor ë, Hits Œu 55] ln pl eranlhie Le Photos lol
t, la duétyl I |

 

invention rocenle, eal chestiné & devenir linslrumenlt par Êx ll né de la tu pié

documentaire. Avunt eu à sdpporker de grosses inderanilés, par suite d'errours de

 

   

lraux el de rogisires

Cl lors de la DATE TATCE le copies d pl nés Ci

  

tels lions d'État, à Washington, demon

 

dail, quelque lLermps avant | uerre, à lu maison Kodak, dé construire lapjei

   

: ù É
reil répondant k on programme qu'elle Hxail, Rolakesonmsteuisit, puis mit dans

le commerce Le Peter, appareil mécanique de pholi his, gracé auquel,

ra
uX HnulLés, Our à moy ue ra li cena fu wranele leuille. et covennan

 

1] q l { 4 |
sul ellurl de LOT TU UC Ha vel sl DELL GABLPELUT D Hp Ayunis DE

; | l à F j = k 1 k ni |
dc brel dé Oruporbe quel chi ment, Dour AT: inlernutronal de

 
 

 

iograplhie a pourais avec MAT. EE, Goldschmidl sl, lu mise au paini

    

 

pratique du Gé it avéc cel instrument d'étublir des cop di
documents à la grandeur microscopique d'un Mimi ot à les agrandir à 4 L
pour la léclure au mor le polis appareils ü projections pouvant ébre ulilisés

en plein jour et place sur [n lsble de drivers ete, Photos et biblaphiote

Soil des pret rs, duns une vole de rep

 

icliun, où les inventeurs de

 

 

IN SHUPONt resoudre li prollérme pers A l'in pe it x carncières tTro-

biles, œux clichés el aux presses, on a demandé le ooven d'oblenir de nomi-

br uses COpits Il sogil maintenant dé « peus D MIPCF En CRCTERaITE LRIQUE
1
j

ue lors ue dl est lili La technique doll Gtre ur

 

mé à Cr ju Le réeirne dela fré [um Litin doili Crée libér il

 

Je “ Ê Î 4 L 1
Qu al -dé { In CE lu valu anti l ivail QUE dptbniillt li laris, sion fé Didi
l
’

écinireé, tr lislique dans lequel laut el cui l'influence constant eut, SanS méme

ME ls n L Lei s j
iqut Lan rende compilé. À ris olré une 1rninenes nl per En AT nle lecon de choses

 

_—
AU SERVICE DE L'INDUSTHIE, 11

parce que, à Paris, Loul ou presque loul, est d'accés bbre el grill: Les gr inde

  

agasins, des jurdins, les musées, les Hbliothèques, les cours de la Sorbonne
el du Collège de France, les conférences organistes par les grandes asso intime
1 faut donc que le put bic ait librement accés à l'Office national de documen-
lulion. Le publie, c'est lu vaste pépinière, é'esl de lui, des jeunts, des adultes
ou des vieux, que sorlira soit le génie, avec l'invention qui demain révolution-
nera l'industrie, sil l'homme d'énergie el de bon sons pralique qui saura

organiser, appliquer, faire produire les idées théoriques el Les inventions. Alors

 

els, count
tous-les uussi chex vous-même pur toujours plus de liberté, plus de fucililés

{Qué HELLE faisons lu guerre, en cé moment, aux cosles, el aux sx

 

il nGri son à loultes Les carribres el hk Lous les SLVONIrE

ie Locaux L'aménagement des locnux d'une instilution à une imporlince

bibean plus vrande qu'on ne le croit sénéralement, Les inslilulions & TA LLELLOET EE

 

  

ivenl dé ren

 

à :
él cornoralivés er il leurs demeures avennnies &l agréables

nu Ari que eviles des | rtieulis FE. SOUVCTONES-MOUS de lu i np arr NICE, | k

 

quelques anmÉCSs, Contre les tandis Gi on loge it les bureaux de nosle, « s111=

  

ji P L
vons collé qué À ON Méne, en x LG E ontre Les trislus sulles de mnirits,
1

dont on fuit des bibliolthi QUES. FPOfbmirts Die l'air, che Vi spuie, ab lu lue,

d'amples magasins, des salles de consullaliun el de Lravul bien aménagées.
Una centrale, lelle que | Ofliec, doil en loute chose wie CORNE Imodéé, Cl les
derniers perd clionnements de l'agencement el du mebiliwr + doivent étri
réalisés. Une étude con paralive, valre Ce qui 1 lé réalis ut AÉCLIX CT

France el à l'étranger, apporlera Ki solulion sulistusante

 

5e Er; Fret. — Li eux dus vip coment del une QUEstion ile pur

mire importance, mais il dépend de trop de Meteurs d'opportunité pour essiver

 

me de faire het dés suggestions Elre central, t
or pur l'Ofée », comme on passe à la anque,
un Journal, au Cercle, à Mairie. Toulelote,
ne sol pas obtenue au détriment de Pispace nicesss 1

des collections.

[ qhée da maeldération l'ordre géné | dal
l'Oflice cceupe un bäliment so ou que
d'une autre justilulion similaire? russe (jen

    

 

ET
[Pure Use, COlrÉSRENU

 

que, écoles,

 

 

scieuntilicqu distinctes, ais avant entre elles les connexions Les plus dtroiles

Le principe de leur groupement eu un même leu peut étre dh uble : ou bi

   

concentrolion des inslilulions de imécé nalire quels qui

b 4 "| an
spi aux, nrls, Sciunces induslrius, ele, : Ou Re Ca pen ra diusmn de tou lee

 
20 L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

espèces d'institulions avant le mére objet spécial par exemple : uns école
supérieure d'agriculture sroupant,outreses caurs, une bibliothèque, desarchives,

wie}. En réalité, Les orgamisntions existantes sont

 

AN AUS,
des compluxes d'institutions combinant ces deux lvpes. Malgré les difficultés
matérielles. résultant surtout du développement historique el non systématique
de ces inslitubions, il Huporte de tendre vers des organisations rutionnelles du
lun ou de li

aubre de ces Lypes, au lieu de maintenir, souvent sans motif,

 

hevétrement actuel.

 

 

= À l'Office de «

rélormes demandées avec inslunée par les travailleurs : simplification des for-

 

66 dorer

 

+ As

cumentation doiventôtre appliqué

imalités d'accés, prolongalion dés hourés d'ouverture, diminution du temps des

vacances, accélération de ln délivrance des ouvrages, amélioration du confort

   

 

questions techniques él industmelles, en méme temps qu'entrainé aux lravaux

bibliographiques et documentaires (réaction d'une part contre le quusi-moro-

 

ion des biblicthéentres ol d'outre

 

pole de l'Ecole des Chartes pour [an forma

part contre lesvstème bureaucratique).

 

i° Personnel, — L'Office af

   

lorail une aide de personnel à tous ses

 

ililiés el cela sous une double forme : 1 necevenil en stage lemporaire, pour
les initier aux eméthodes el aux recherches, les emplevés él fonctionnaires
atlachésaux services intérieurs de documentation des usines el contres d'études:

il fournirnit, éventuellement, à ceux-ci, du personnel d'appoint, soil pour aider

 

à né à

 

anisalion ou réorganisation, soil pour une ose en ordre helloma-

datre ou mensuelle crern nl : ini renlation el classement is helies ele

 

L'Office serail aussi à la dispersition de LOUE IR les consrils sur | organisent
documentaire et sur Les méthodes à suivre : ses propres travaux d collections,

    

és pur une série à élablir des mellleurs modèles (musée des méthodes,

 

re de dons el eg L'Office doit être ausai un centre pour Les dons
el legs, Toul ons qui & pourenivi uu ensemble d'études ou méme des études
| Ï [ 3 CURE

= (Et ! 1 | L
HAT UNE SOUS CMS LIANT de ü Le dés: F büavn nalurel de voir concrer vrus

 

ubilite permanente aux choc

 

nts qu'il a réunis à gr peine. Leur vers-

 

ment occusionnel, pré

 

que ou aprés În mort pour les sociétés, aprés leur

   

liquidation) devrait pouvoir se faire à une institution désireuse de les FÉCeVOir

el soucieuse dé les utiliser. On accumulerañl ainsi moins d'urchives dans les

bureaux des usines, si l'on avait ne nutre n lsnntive que d'envover ou pilen
:

ï LU i “
des documents eneurr L'Office doit Mro un réservoir de trop-plein pour

  

les buroaux. Quelle m

   

lé nacjiérrail pas, duns un vasie ensemble,

la plus potite bibliothèque spéciale, les plus humbles dossiers documentaires

 
AU SERVICE DE L'INDUSTRIE, a

ou recueils dé notes, donnés ou légués par des léchimiciens, el pur des (ravail-
leurs intellectuels! Lost avec les pulils rUISSPAUX qu'on fuil lés grandes
rivitres, Les doubles pouvent servir à des collections dé prét st de cireulation.
À défaut dé donation lotale, un droit de préemplion, où de prélèvement por
préférence accordé à l'Office sur les collections, serait déjà fort précieux.

ee Mannel de Documentation de FOffer, — Pour mellre en valeur la
richesse de en documentulion el pour la faire connaitre, pour initier aux
méthodes de travail basées sur la documentation, comme aussi aux méthodes
concernant l'organisation des documeuls, lOffee central doit publier wt
répandre un Mauve! Celui-ci doit devenir un guide constamment consulté,
conduisant aux ressourocs de toute espèce offertes dés aujourd'hui él suriout à
celles qui seront offertes quand l'organisation propose aura élé réaliste,

Ce Mannwef, dans ln lorme perfeclionnés, devrait être, pour l'industrie el
les connaissances qu'elle exige, l'analogue des deux admirables livres, l'un en
polonais, lo Guide des Autodidactes, l'autre en russe, Parmi les livres, ouvrages
qui ont tant contribué à la diffusion de la vraie cullure et de la formation
intellectuelle par soi-même, dons des nolions devenues aujourd'hui sœurs
égales des nôtres,

5, — LES SERVIOES DOCUMEXTAINRS IXTÉAIEURS DES USINES ET DES BUREAUX

ient dre

 

Le lemps esl passé oû des indusiriels el des ingônieurs pour
rebelles à la documentation et considérer, & tort où à ruson, que leur expé-
rencé personnelle élail asser complèle pour n'avoir rien à apprendre des autres,

u En Allemagne, dans chaque grande usine, dif Victor Cambon, il ya des
hommes qui exéculent le travail du jour et d'autres qui préparent les progris
du lendemain. Ces derniers sont particulièrement chargés de se Lenir au

courant de toutes les nouvenulés: c'est ainsi que la plupart des grandés usines

 

posstdent une bibliothèque très complété, où sont reçus les ouvr
périodiques de lous pays, relatifs aux travaux qu'elles poursuivent duns leurs
divers aleliers. Le hibliothécaire ou un ingénieur chargé du service libliogra-
phique sont tenus dé dépouiller Louté celte Héralure el d'aviser par écrit lu
direction et les différents services des livres ou articles susceplibles de donner

des renseignements utilisables (43. n

au récent Congrés

 

{} Dans son rapport sus la librairie industrielle Éranvatse,
Nalonal du Livre, l'édieur Faul Final regrelle de devoir apposer à à
coulimes :

n Cluez noue, au contraire, dit-il, Les rares volumes et rénes que possédent les tinblisee

 

“le d'autres

 

 

ments indusirisls cau de Eireclour, généralemenid

tropoccupé peur es lire et ne soi, par contéquenl, Comeuilés Enr Perenne
MS
=

L'ISFORMATION ET LA DOCUMENTATION

Nous savons aussi qu'en Allemagne tout commerçant à partir du plus petit,
el elle CE,

   

CUS g 1 s De
eat relié finalement par échelons successifs, à ln Central Fe

ut tous les fs du commerce ollemand, marche appuyée sur un vaslé

 

 

nenis sur Lotus les pars.

 

station qu satdlunt des ronscigen
Aux Etats-Unis da direction des osines se lient constamment ou conrant
des amélioralions possibles. Le président du Sicel Trust sexprimnuit ninai À

l'assemblée de ses nctronmnires
Par de fréquents échanges de vues el par des informalions détaillées sur

Steel Trust el mise 4 méme de

 

les résullnis oblenns, chaque comignié

  

proliter les avaninses de loule économie réaliste dans un établissement du

 

trust : nine chaque enlrenr la jou l él | CXPCrIENCE collective de lœules (| "

Duna un wmulbre lrusl celui des allumelles friowmond arch Company “ri
An

ACTES il arné| f

ren), une Commission echnique us char e de rechercher lous lis

 

annuel

an um bud

 

u k L : se
soi des pri “lis * alle tn di &t csposit

   

de 0 000 dollars, En une seule snnèe Lente trust n consacre 250 (00 dollurs

h lachnt de Dbrevelas as agents dans les prin ux paye du monde sul

 

    

churgés de signaler tous lez mi recltionnements nppror icalion.

e central de documentalion,

 

Après tout cv que nous nvons lt de PO

nous pouvons dtri brefs sur la conception à nous laire du service documen

taire intérieur, D suffira de formuler ces quelques principes : | Il y aura ans

    

loule usine, un semblable services, plus ou moins étendu selon l'opportunité;

Bel Ce service sera distinct de celui des archives alministralivés, bien qu'ayant

 

déennviiont are anisé à l'instur de l'Office central. appli

 

quera les mémes méthode pra Les mémes collections: bibliotheque,
dossiers documentaires, catalogues, répertoires, Hibli cri pin té. LL marchera

V puiser ce qui fui run

 

een parallèle avec sel tflee. D sappouéra consomment sur Lui, soit pour

 

1 Du pen ONISCTNET lui-même soil pr" UE

1 tuutile i L'esl sur de els servicts

v dévoracr son tri fr |

 

qu s ppm 1 leu hoeques per Hliques

ou centralisulrices, Lis sery s lé Ces juil rations, ils # dl

scpryironk Connie tnaleriau x

 

dossiers el réporioines ; ils

: 1
ront es narnbHes cl L Or

 

alives ées pour leur édition el leur précure-
roi mirisi les FESSouPCés Heciss j Le, ils A CCILÉ HAUSSE OUT wlli s de zélrs col lir=

boraleurs, hésitent pos à rédiger à leur iolention des notes ét des articles

 

que fous qu'ils eroiront pouvoir contabuër ublement & ln diffusion d'un

 

 

une inven dune réforme, d'une sde 18

 

  

 

 

|
 

AU SERVICE DE L'INNUSTRIE, 23

Li, = LES MNTUODES DOOTUMENTAIMESX

Îleat diffivile do parler d'organiention de ln documentation sans dire quul

ques mmols des méthodes documentunes, El pourlunt c'est Hs un sujel trop

 

élendu pour que nous puissions l'aberder ee, De grande congrés se sont cceipais

 

ns questiuns ol lnetibul interoobional de Bibliographie dont le site est ls

Bruxelles s'y est spécialement alché, Nous devons renvover h leurs truvaux(|

Principes de l'unité de collection, de la Mche,de la monographie, de lu élus

 

silcalion décimale. iles répit l4 ETES ii dossb rs las uménlurés. cé san lü les lé

 
 

real PEINE PEUX de CES mit ‘5 Leur Tuise eù cree alhonni Il a donné

lieu à doute une théorie de In documentation. Celle-ci envisage les <lnidles

divers que l'an péul réaliser dans La bonne organisalion des publications el

  

documents, depus Leur sim] collalionmnement ol catuologage, jusqu'a la rois-

  
  
   

lribotion de leurs éléments en une Enevelopédie permanent is sur lié es, forms

 

que pourrait prendre le Livré universel « de élnque science el dé chaque

lechnique,

À. MOYENS DE MÉALISATION

Nous mous sommes ollaché à décrire un Office de documentalion, idéal

offies général, national, voire internalienul, ou interallié, disposant dé pluce, dé
conconrs ol de mevens, Dans À atiquar, la réalisation dece programme ne peut

 

  

Venir qu dune ententde entre lorces en] ables, en + uddilionnani | IN pa I
d'u complir, Ginelles doivent étre evs forces Ÿ Mous oous bornerons à quel jus
augrteliéns.

ls Dans ue sociélé lort élaliste, l'autorité centrale, el les wdminisirations

 

qu din dé] sul, pourront créer dl nn pièce ce qui maniaque, an ibsorbuni

ce qui existe de ji Mais, nilleurg dl Fark SH REUT UN l'association, k la fédération,

 

à la coopération. Un jour peut-être assielerons-nous à la réorganisation dos
grandes bibliolhéques nationales selon une doute basé division inlérieure

un seclions correspondant chacune aux craivds secours dé nos connaissances ;

         

1 j
! laneereut dé déivivet leur demand lowrlaut © vel
8 : j Wt alle 1e
presoue Loos ee crainte pudrile, d'atlsis il génerabéniet L'apsparents fist
aa véonilénl, F NAN anr Pot Len dre ah Una NOALE Lim qu FE
“uustruciours asisient cénirairenne 1 leurs (ere, Fr l'expérience à ‘démoli ju i

    

meilleure pu ë à faire pour a difesion d'unc machine où dun appareil quelrienque #8
d'en donner la description mines debmalle jus Fos Ille dans les reves oi les Nivec
Liu de cé tul si Le Manuel da Hepertoire |

aires les lues d& M nes tibalii à TLHEC à

qu,

 

sel qui contrées

  

seiitéss par 40 0H pour Vi

 

 
  

   

   

| L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION
rélorme des services tendant à faire de ces libliothéques, non anulement Les
plus vastes dépôts de livres du monde, mais des laboraloires complètement
outillés pour Le lravail intellec buel, des centres de docnmentalion où les collec-
tions de livres seraient complélées par tout cc que nous avons décrit comm
idlalion. Dans cetle hypothèse, l'industrie el In

nécessaire à La lb docti

   
   

technique, avec Deurs auxilinires, Le commerces, la financée, li colonisnlion,
le travail, lormermient un des secleurs des Bibliothèques nalionnles réorgn-
mises; alors nus les grandes Associations scientifiques où professionnelles,

Les graniles Ecoles seraienl réprésentees, par leurs délégués dans le Lane

 
  

    

ndministr lit à Hé sec

De Mis Cuutil s'atlorder à faire aboutir de si grosses réformes, quan il est

l

possible d'obtenir aussi bien tout de suite, à la condition de sader soi-mimme?

 

La création d'un Office central de documentulion industrielle et lechnique pour-
rait Stre l'œuvre d'une sseociation paissonte qui grouperait autour d'elle d'autres

associalion<: ol lLoules ensemble se déciüleraient à procéder à une relance

 

de ce qu'elles ont organisé jusqu dans Le domaine de la decumentation, de
l'informalion, des publications, Cor in été le vive du passé : au cours des
années, on à loujours ayonfé sans juinunis refondre ; On à développe par juxta-
position et uon par coordination. Des conventions (contrals scientiliques) lie
raisnt, les uns aux autres, les sociélés el les grands périodiques, chncun accep-
tant le plan général el s'engageant à réaliser sa parlie, Dans un méme im

documentaires des

  
 

meuble, sernient concentrés, aulani qui

 

organisations parlicipantes. Chneun d'eux demeurera dislinct, mais le résultul
de leur travail serait mis en commun, Lels signilie que le colléchions du

l'Uffiee central serment toutes coopératives d'usage, sinon de propriélé : elles

   

seraient concentrées el ordonnées en séries uniques, rangées d'aprés l'unité de
lu classification el venant ainsi se compléter, s'intégrer les unes les autres, Une

lese traitant d'électricité, pour prendre un exemple, serai bien l'organe de ln

 

: électricité: seclion

soc tié d'électrie lé ol ul n'} bnirail qu une ‘ble thèque il

  

elle-même de ln bibliothèque génécale, comme la bibliographie électrique d
| le aile, [h

locumentalion serait « socialisée, v si l'on poul dire, c'est-à-dire

seruil section de ln biblio Lu indus! lle EDIT TE lu dl Mirrxi

    

celle manière, |

  

que l'Office séruit une inslilubion d'ulilité collechive générale, au lieu d'être |

base seulement aur des intérûts privés, | da Socielés Bi entiliques reprendre

ainsi un rôle qu'elles n'auraient jamais dû abandonner: les ne Inisseraienl

 

plus aller des choses aussi essentielles que les publications et lu documentation
au seul hasard des peliles spéeulations lucralives el du cnprice des édileurs
privés. Pareille fédération libre des groupes de Lravail exisinnis et dévoués au
progrès général, éendrnit précisément le juste mulieu entre ln centralisation
bureaucratique et l'entreprist commerciale, Elle ferait, de l'Office, une amalyn-

 
 

AU SERVICE DE EL ISDUSTRIE. 25

mation du ä degré, Le premier degré étant formé d'une anvalgamation des ser
vices documentaires spéciulisés propres i chaque branche d'industrie, tandis
qu'un troisiéme degré serait atleint Le jour où serait réalisée l'organisation géné
rule et encyclop dique dont nous avons parké, à propos des braneformalions des

Bibliothèques nalionales.

4 L'Offies aurait donc k négecier, avec les institulions el suciélés, Le da pô à
son sièee dé leurs propess colleétions. S'il était indispensable, ces collechions

cantinucraient à + former des fonds dislinels, omnis il serait préférable que

toutes les piécis, aprés avoir éle munies des indications nécessaires d'origine,

 

d'inventaire, el de prise jh charge v soaicol fusitonnèée dunes Les cul MÂLE

générales, Ces collections demeurérmient In propriété des dé

 

déanis, mais avec
cugacerent de leur part de ne pas les aléner et de uissor lulilisation aux
travailleurs. Lies convendions réglérnient ces points, pour chaque cas particu-
lecture

erlores pur

lier, mais tougours sur ln lue de ln ouubualité et de ln coopération

| iv associntiôtrs Svngarcraienl à fi croire leurs ecole livuns ii Fe

  
 

voie d'échanger, pur oblention de dons et legs cl pur travail documentaire

 

graluil ou rémunéré de leurs membres (1

4° Mas un ice nalienal de documentation technique el industrielle dut

 

apperliér la doen nécessaire entre lout ec qui existe h l'état eobé el fragrruin
aire; 1 doël Lui apporter aussi Le complément, Tel le program, L'esl pour

rence à des

 

quoi il del élee oubitlé, nu moven de collections propres ou de réf

   

collections existant an dehors, Done doit pus relarre ce qui existe, mais cher-
cher à Potdisor, à l'améliorer el à le feure entrer, par voie d'outente, dans san
organisation générale, Sa lonelion c'est d'agir comm un centre : A l'égard des

lravautleurs, «uliliant

 

rs de documents «, l'Office doit Les amener k commencer

    

 

pur chex lui loules leurs rechercles documentaires, éerlains quils rom dy

  

être à la source priacipale d'informalion 6 de ne devoir rendre dans les
autres services documentaires que à Cite erceplinnel w“l en pére ait el seu-
lement s'ils vont élé expressément renvoyés À l'érud de qi que ROLE appelons
les o producleurs de documents, cest-h-dire Îles orcanisulions aMiliées
l'Ofice malional agira aussi comme un contre el mégucier avec eux poire ali
Borer el parfaire ce qui existé, pour suppriner Îes doubles auplhus, pour
combler les lacunes. Ainsi serait conslilué un corps véritable des membres

épurs de l'informalion: ninei serait réalisé un geand service nalional grûce

  
  

1) Guaié à
lourmrs pal la HŒibl i
celle ville, par caliei be Toulsus lirales de Londres par La
Lay dfConeless à Wadhiuglon ei spécialement par Pastibut loterantional dé Bebiegmngén

Scmded dignes «à

pécn

 

és au s suvanies de

 

ile soctéte Les dé Paris, par l'Hôtel

 

héque des sochélés 1m

 

1 Bruxelles.

 
 

   

   

26

 

L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

auquel seraient assurées la créalion, la conservalion., lu circulation et l'utilise

tion de la documentation industrivlle ol léchnique

5 L'Office central aurait pur consiqu

 

ent les lüches suivantes : rechercher
et dresser l'inventaire de toutes les organisations existantes » arrter ol adapter
constamment L& plun de l'organisation cénérule: fixer Les méthodes de trn-
vail: formuler des proposilion concrèles dl précises concernant Les CONpÉTA-
lions, fusons, amalgamabhons, limitulions, créations: négocier es proposi-
Lions avec les intéressés en vos d'aboutir à dés accords: réunir des collections
centrales: organiser pourses membres &l pour Le public les services de consul-

lahon, copie el prél de ces collections

&® L'Office introdu

 

ail ss membres ei Les léclours MNT ES iles autres ser
vices lt au besoin tgirnit comme organe intermédinire responsable pour lu
consulialion el le prél (nolmiment pour les piices emprunties én province ou

à l'étranger. Inversement à l'égard de ces mémes services. dans des conditions

 

ü déterminer, il agirail, comme organe de distribution de In documentation,
prél, ui bhange sollicité ou distribution gratuite. En un mot, il serail le corres-
ponduut de lous ces élablissements, considérés désormais comme les stations
secondaires d'un vaste réscau nalional de documentation industrielle ed leche
nique.

d La sphère des ententes pourrail s'élendre fort loin, Des offices de docu-
menlation existent déja, dans des domaines autres que l'industrie et ils peuvent
éventuellement apporlir un concours à celle-ci pour dés documentations

uxiliaires L\: Nous clercs à Paris, ptit lé conmerce, l'Oflice nalional du

 

cmmerce extérieur, l'Office colonial, ét les Offices d'Algérie, de Tunisie, du

 

Muroc: pour l'économie sociule et l'o

ganisation du frovail, le Musée social
el l'Office du Travail: pour la législation, l'Office de législation élranghre et de

lroit inlernationn].

8° Dans le démaine dé la technique et de l'industrie proprement dites, des

1} Lans l'étude si doctementé de M. Vitior Horel Hire

lunvelle Ha coallous la pobdlicalion on it: Il conviout

   
    
     

    
   

 

    

   

1 de Lil de pays
i lustrhels de
1 l'anires mieux placés

ai IG Mônopolise par és
£ reLce, SL Roi pus à ndosirié fr
ire € rIssan
: | né al
de 1#3 1 les au

   

    

EFHISSANTS di INIGrT
iux

 

étrangures sur les iarclies gronili

 

 
 

 

 

AU SERVICE DE L'INDUSTRIE. 21

inslilutions exislent qui, bien que n'avant pas uniquement en vue Poljel que
ous avons défini, doivent cependant re tenues, soil pour des centres io porrtants
étude ol d'informalion, soit pour des « consommaleurs s avant constumment
besoin de documentation pour leurs propres lravaux, C'est l'enseignement,
cours techniques des universités ot grandes deoles supérieures lechniques el
industrielles; co sont les musées spéciaux, lels que le Conservatoire des Arts
el Métiers, el Le muste de lu prévention des nsnlénts)ce sont Îles luboralotires
SPÉCHNX de recherches, los uns indépendants, Les autres aliachés aux univer-
silés: cw sont enlin les groupements et syndicats indusiriels, professionnels,
corporglifs (I

En ce qui concerne l'enscigmement, il uit on ce moment méme des
lranslormations profondes + il ul dé plus en plus le rallacher à la vie dl
élnblir des pouls élire lui el toutes les aulecs fonclions de La locmation el de La
diffusion du savoir, [lv on des degrés dans la documentution lechuicque w
indusinelle comme dans l'enseignement, Mons avons surlont troté du degré
supéridur, mais 1 fault songer aussi ou degré secondaire el primaire, à ln lur-

mation de sutis-incénienuve, des condrermalires, des ouvriers. Pour eux uni

 

l'enseignement et l'apprentissage ne sont pes Lout. [faut y ajouter la lecture
et c'est loul bénéfice pour un pubron de faire lire à ses meilleurs ouvriérs,
surtoul de leur faire voir (quels services rendent Les images! un article
traitant de quelques points de leur spécialité 1 faut chercher, comme le disait

récemment Lord Haldane, à élever le nivenu de leur esprit el rendre leurs

 

cerveaux plus fertiles. Les écoles à loue Les degrés devraient dome se pe dec eu jh

 

davantage d'appre udre à lire nvec feuit, à consuliér el & manier les livres de
ln spécialité, Des renseignements sur ls centres de documentation devraient

étre fournis dans Les cours one : des maîtres devrment s'hnbituer à fire voir

  

leurs véritolbles successeurs dans les périodiques, Les bibliothèques ol lus
oices dé documentalion, pour lé jour où leurs élèves, entrés dans In carritre,
auront à + compléler leurs études, k Les s puce Lise r, surlwut à les lemir au
courant des progrès nouveaux, Des lecons de bibliographie él dé documenta-

Lion s'impose donc dans tout l'ensvignement,

10 En ce qui concerne les Musées techniques, ils constituent une véritable

1 À Parle on doit clier pareni les éloblissements Je cel ordre lès Ecoles des Mines, des

ui. Le Conserrsiolre des Arts ot Méliers, ls Musée
le Musée d'hyx

Le Consérraluire Nailbonal des kreis el Méliers comprend : 16 Un mosde otverl au prob

Ponte el Chausstes, Cenlrale, l'olyiecha]

 

 

de la prbemién dés accideuls du fravail

 

ans laboratoire:

   

“ae ñ
destiné à recevoir Les modèles on gratul où méduils et Les

su La descriplion dus

 
 

aux arls industriels :
&:-32 [ne biklivili jué publique “* Un lubwraloir L'usanns

pes à l'auricu

 

machines, inslruments, appareils el oilils pu
ue [be ars paul
IRCCRNTUEE, | 4
triclle: 6 Lo Musde de à Prévention des accidents du léarail et de lhyg

 

Sel cralk

   

    

.clunlques eds machines: 60 L'Offlos nathonal de la proprinté indus-

 

     

 
    

  

2h L INFORMATION ET LA DOCUMENTATIOX

documentation : les objets eux-mêmes y remplacent les documents, Un musée

 

bien installé, classé, Mliqueté, calilogué avec soin, accompagné de nombreuses
notices cxplicalives, de dessins, photographies elschémus, esl un véritable
livre à trois dimensions, supériéur au livre imprimé qui na, pour exposer lez
lonnées, que Les deux dimensions de lu feuille de papier, Aussi Lu « méthode
muséographique n esl-elle devenue une véritable branche de ln méthode docu-
mentaire générale. Harement, elle n niteint jusqu'ici Le degré de développe-
ment que les Allemands ont su lui donner dons le Preursches Muicerrm de
Munich ; ils + ont réuni, en un ordre méthodique el historique, tons les élé-
ments de nulure à malérinliser, aux yeux des visileurs, l'évolution des décou-
vertes scientifiques ct industrielles, depuis l'origine de l'humanité jusqu'a
l'heure actuelle (1

115 Quand aux Laboralioires de récherehes techniques industrielles, ce sera
lonjours le génie de ln découverte el de l'invention qui devra en être l'âme.
Mais que de fois le génie esl fait de pabience et de coordination méthodique
}

des efforts réalisés par des prédécesseurs L'exemple classique est celui

d Edison inventant lu Lampe ëL incundescence cl recourant sucressirement à

 

loules les mulières pouvanl fournir un conducleur adéquai Edison avail
loutes les subslunces dans son laboratoire : mais on connaissait-1|l aussi loules
les propriébis ? Le laboratoire de l'avenir sera appuyé sur trois collections
Celle des subelinmces. ri présentée par toute la série des ci Tps, des mulériaux, des
produits; colles des forces, représentée pur ls jeu complet des machines el
appareils dé physique ef de chicuie au m

  

lule nécéssuire pour les expérimen-
lulions indusirialles: enlin la collection des

 

lées el tolsons représentée par la
documentation. Qu'un parallélisme uxisie entre ces trois collections et linven-
leur dans son laboraloire agir en véritable créateur, Sans doute il ne Giréra
rien du néunt, él il ne lui suftira pas di prononcer lé fai qui donne l'exis

lance au neuf. Mis on peut toaginer une documentation suxilin

 

epermeltiunt à

 

l'inventeur d'économiser son préc 1Lx Lmps; \ si appel suécéessil el inslun-

    
 

lanément dr Vrail cr plie SOUS SES VEUX lu clone p quelle qu soul l'erranme do

son espril à travers le dl choses el de leurs possibilités, dont lui seul

entrevoil Les subliles Ï . Par éremy

   

slis loul ce QUE ous Savons des pro
priélés, de la préparulion al des npplicalions de tous lus corps, produils 6l
malièrés, devrait être enregistré sons une forme analytique telle qu'il soil pris

sible de répondre, sur la minute, h des quéstions comme celles-

 

“1: {h elles
sont les maitres avani bel coëllichent thermique, mécanique

 

cirique, lelles
propruëtés chimiques, telle résislunec olé. On entemvoit ln prévsai bibi es d'une

orle « de machine à documenter, o — yn l'a déjé recherchée praliquement, Es

li Yo talalogues puldids de ve Mug Les deruier roy fe l'lewagre, Vicior

Lainbon. Parts V014, vol, pe LiT-138,

  

 

 

   

 
 

AU SERVICE DE L'INDUSTRIE, va

qui permelle de répondre à de belles questions et qui, si elle avait existé, eûl
mis Edison plus rapidement sur le chemin du roseau carbonisé Le jour où 11
construisnil sn lampe farcis. Le rôle de ln documentation grandira donc avise
celut des laboratoires de recherches ol certes l'avenir de ceux-ci sl inmense
Jusqu'ici l'effort de ln science nu pas loujours porté sur des objets indispen-
salles : 1l m'a pus dé aussi efficace dans lous les domaines, Le Lémps semble
venu où l'on pourra donner des ordres à la science el lui dire : « Tu créerns de

préférer où cece ou cle, « Les questions pores dans Les concours, les

 

imposées par les industriels à léurs chefs de Jahoraltoires sont des commence-
ments. faudra mainlenant syslémaliser davantage les programmes de
recherche et les généraliscr (1

1% Cependant d'un Gdifes aussi vasle que colui dont nous tracons le
plan, il [ar pouvoir dre nssuré au moins des premiers fondements, Lam
heureusement Le cas. M'exislo-t-[l pas en elfel, consliluë sous Les uuspious
mimes dé le Société d'Encouragement pour l'Industrie nalionmale, et installé dunes

son hôtel, ie mème, le Bureau bibliographique de Paris, qui o largement

 

ouvert les voies à la documentation lechnique el industrielle? Les ressoureus
ol Les collaborations seules lui oul manqué pour faire mivux el plus gran.
C'est en 1848 qu'il a été fondé, Il trouvait immédialement un appui auprés di
la Société d'Encouragement ét auprés de l'Association française pour l'avunec-
ment des sciences et c'est avec ces concours que le général Sebert pri nuit l'in
Uulive de celte éréation, Qu'il mé soit permis de Le saluer dci cé soir, de suluer
en lui le collaborateur, inlussé et inlasaable, dés vingl années de jours bons et
mauvais Qué 2e son écoulés depuis La fendation de l'instüilul international de

Bruxelles auquel vsl eultache le Purenu bibliographique de Paris, Le Hurenu

 

s'est spécialisé dans la bibliographie des scremres appliquées; il a &inbii des
collections, il a fuit de la propagande pour les imélléunes méthodes : il
COUPÉTÉ CONIMNE section francaise au Lruvail internulional {41,

Sur l'Instilut loternational de bibliographie, qu'il me soil permis de dire
quelques mots en linisennt, Car cesl aux printipes, aux méthodes, aux idées
slles, on l'a quolquelois cssavé, Exemple

li À l'occasbon des graines x
| concours tnberuaus ke Bruxelles, 1484

 

Lisis des desiderala drossrt er

ion Inlerwnliomnie!.

 

 

#1 Suc Le Hurean Mibliographique dé Vars voir

Societé d'En menti. Au rennt Congés du Livré lé général Sélert à pré

 

illetin de |

es Leavaus du fureau bibliographique de Paris Xoirs *

 

   

 

FONFOENQIRS. MOT Si HP
rétque fr nour l'avende du pars ln réamion d'informations doctmeniAinnts une nrTannt nas

indesit

 

enales, le Congés cine bé vor les encourasements 66 des appuis afBoiels

   

sobont accordés nmx sochdiés savantes français ont eniregeks ln préparalen dé mhlho-

graphes lechniques et industrielles envie de consllalén d'aflices de doecdimentdabhenspécians

hées diverses jrluatriss

 
  

30 L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION

qui sont devenus les siens que jai emprunté presque Lout mon exposé. À £08
membres ici présents, 868 amis qui pourraient &re inquiéts ou sujet du sort
qui lui est advenu & Bruxelles pendant la guerre, jé puis apporter l'assurance
que, jusqu'ici, les collections sont sauves. Elles ont échappé h l'alminis-
train indésirable des Allemande : les Ministres à Mruxelles des États-Unis ot
d'Espagns, à raison du caractère international de l'Institut, et de l'aide qu'il
avait reçue de leurs pays respectifs, ont bien voulu lé prendre sous leur pro-
tection spéciule

L'Institut International de biblis raphie a élécréé en 18% par une premièré
Conférence internationale. Îl a êté développé sncecssivement par les Congrès
internationaux de 189%, 1904, 1908, et 1B10. Son objet est l'étude des ques Lions
concernant Le Livre el l'organisntion av sé rri tiqques de la documentation sur des
buses universelles (1

L'Institut Inléroalional cet organisé sous ln forme d'une Association inter-
nalionalé avant un carnelére exclusivement scientifique, 1 cherche à grouper

en une mulualilé intellectuelle ceux qui produisent les publienlions el oc ux qui

 

cal à lies uliliser Il pri Lo fs Céder ilot il organisations i xislantes el tenil Î

lors il SUIL site central lés &i clics nalionales ù il iL OTLUTIEË lou LUa
f ï : j à "

ensemhle de collections il SCFYIOLS cle ass nl le OMAN COLLE dE la documian

lalion el ses différentes formes, à savoir :

1} Getle arganteation à 66 définie minsi : a) La mise en relation permar

   
  
 

nisiés qui Ton nent cornnmmre conires dl jure luchoë, de conservation

 

pull culions :

POAMETILEs metilute, muSCes, sorvkces scienlifiqueé ou

 

union ide docomentalon, scies

 

ssocinlions ot Congres internationaux: l'orgaui:

     

 

amuntealions tnlolleciaelles, par
E

 

le moacër

 

   

 

ji cs (rédaction, publicalion, énlal Bssement,
lushon, mul EVON à lacune su le principe du minimum des
1 ur réaliser l'entom | lér L <lasdi-
ibcalèon ümiversell f La cnonéralion enr ulicinn ci lv Erdipes |# spi inlilirs

divérses en vus d'élnbarer (subtant tn plan d'ens les méthodes wnllées et ane direction

 

EM TU des Lravnus desliunes h facilriuc l'arc ji innalssances, ol on

 

 

   

  
  

 

Le collections docinne a nirales,

i liqu I

     
 
   
 

 

Mise dés
erganisents lis des t nabse

is, hoblicalions el eervr

 
 
   

lilermaliomal, créé à Ibrusellré

 

mental,

 

  

 
 

 

AU SERVICE DE L'ISOUSTRIE. 41

a) an répertoire bibliographique unies, classé pur matitres el auteurs

ol qui comprenait, à lu veille de lu guerre, environ onzé millions de fiches

 

classées, Le réperloire slt wmbiné avec un catulogue central des hibliothiques;

il es complété pur un réperloire internalionol des associalions et inslilulions,
sccotiliques, techniques el prof sionnélles comprenant des informations sur
loules les sources d'informalions él les cendres d'éludes nscignement,
bibliothiques, uréhives, musdes, laboratoires, cle.

ä) Un répertoire encyclopédique de documentation, collection systémas

lique de dossiers documentaires sur des questions d

 

selualité, « omprenann

notamment les arlicles di TAILLE des POVALES., les duc OL ppt

 

és lé grands jour.
naux, des brochures el petits Hprinés, des ph lograpliis documentaires lé

cl ne bibliothéque collective internationale, organe et dirigée pur l'Union

 

   

des nssocialions internalionulés, Fi con pre d 5 orgamisntions afiliées el
dés calléslion:s Son poses monument des péri M“liques cel HULÉS pur CE drguni
sulions el des publientions afliciwlles euvovdes pur les JiFérents pars

) Un musée bibliographique consacré à l'élude générale du ivre el û ln
présentalion des méthodes documentaires. [LL forme une secion du Musée
International de Bruxelles, organisée par la susdile Union

Clin ci enprenidrn miscmenl quelle aide un el ensemble, internnlional #t ney-
clopédique, peut apporler maux ofices ol bureaux nationaux ou spéciaux: quullu
coupéralion aussi sollicite lmstibul Tniernational de bibliographie d'un oflicé
qui serait cré mel

13 Enfo, puisque l'on ne saurait sen lourer de trop de précédents el durs

 

was. demandons aux fnils he celle guerre.

EuNNS pOur l'œuvre ]

C'eai d'abord l'espionnage. Lui, Pi spa Or nisé aboutit h une sorle de

 

documentation. Horreur pour lo documentalion ! onais le cumbrolage orga-

nisé n'oboutil-il pus à la serrurerie ol ü lu vivisectiont Le Allemands cut Fil

 

amiéque fallait avant loul connatire

   

peu on dire, de l'espiennage statique elidlyn
l'état iles livux, la À if graph li EREUT pue, l'ami qu'ils élaboratent leur
à l'usnse de Mensieur tout Le Monde, ils rassemblarent les éléments
d'un Hacdeker à l'usage de l'Etal

ment à jour, simule code mec & travers des dossiers où L'on trouvait, pur
: a D

 

 

-Hajor, M ENS lacdeker tenu onstun-

 

 

 

exemple, Le plan des usines de France, de Belgique, de Pologne. Les moyens
sis en œuvre élit nombreux. Pour établir Lelle inélallatton de chauffage ou
telle machine commandée cher eux, ls oblenmient facilement Le plan des
livux à échelle: ou bien encore, lors des réussurances industrielles, faites par
les compagaies nationales à la Vis luria de Derlin, celle-ci se fusail remettre
tous les plans d'usines jugés utiles pour des fins militaires

L'organisation decumenture de l'État-mnjorallemand, envisngée en soi, est,

 
32 L'INFORMATION ET LA DOCUMENTATION
à la vérité, une merveilleuse machinerie. L'étude du monde entier, pour lou

co qui touche aux mtértls mililaires, csû répartie cote un nombre énorme
[

 

d'olliciers Clin UE E SOI SCA spirial; che tal rs nsable les défauts

 

le EPS CONINRISSNICEs lniis co sceleur el peu satcdér ie lœules lit SOIT Crs LEnTidr-

l
rales d'information, Mons envons par expérience l'efficacité d'une telle machri-
Les Allemands aussi ont pris soin due nous avertir poniden la guerre

même, dede qu'ils préparaient pour l'avenir. Le mainistre de In Guërre prussion
Ï

   

om spin ssl expliqué rca ŒIL ES leries è

Tout co que nous avons appris, loule l'expérience que nous avons acquise

à élus dl conl

 

ira di èlre Solrnensement énrecistré, alim iquit Hen ne sil périln
pour les générations & venir. Lne commission d hommes de science, qui n'ag-
parliennent pas à l'arme, — éludie conslamment ol examine enns relâche
celle masse de malériaux, Jai donné londre que lon enregistrit consciencieu
ment aussi, toutes les erreurs qui ont 66 comanses, dé sorlé que céux qui
véndront aprés nous pourronl également proies de Lexpérence que mous
avons BÉQUISE QU [EX du -sang. L'industrie allemande tout entière et la plans
grande pariie dx l'activité civile sont aujourd'hui obeorbies par ln guerre cl

orgadisèes pour Li guerre

Voili l'ellort de documentation oi les hommes pour détraime, Et ils ne

    

sauraient gas le faire pour produire ?

Li gubrre nous ouvre d'ailleurs uné autre perspective sur nolre sujet,
Voili deux ans el dés que pus une Vigne ne sisl imprimée on France, puis
nue ligue imprimée à l'étranger nest enlrée en France, sans qu'elle ait été
luë d'un oil tout h fait attentif pour les soins du contrôle miliuire el de ln
censure, Quel tmménse labeur: Aprés Lo guerre, lovnvee de leclure, de clnss
ment et d'ulilisution systématique des imprimés devrait re continnée Elle mn
ermil pas au-déssus dé ce quon pournul allenidre d'un service de censure
lreunsloré en service de décumentation

La SUITE HOME GEST LITE iubré lecon enrort ATTTTE avons vil sr"
développer de plus en plus svslémaliquement dés propngandes en faveur di
certaines idées. Elle nous aulorisent à entrovoir

qu à l'avenir les mémés pro-

  

dés seront Mis en œuvre pour des FANS À idées en luveur de buls
sociaux cl nationaux uliles su hasanul sur une documentation ipproprite

Le renouveuu de l'industrie aura bien hi v g LEE

GOXCLURIOTÉ

Arrivé ou bout dé notre examen nous pouvons én résumer ainsi Des

     

usions

     

— nn

 

 
 

AU SENVICE DE L INWSTUIE. 43

L.— Dans lous los domaines de lu vie nationale, l'heure est lun inventaire
des ressonréss el à une revision des forces, cu vus d'une métlleure ulilisa-
lion. L'économie est devenue un principe nécessaire de gestion, Mais ce
principe, suinement enlendu, = vicout en deux règles solidaires et d'égale
importante : driler le gaspillage, avoroitre l'efficacité

 — Le domaine de la Documenutalion v est soumis comme les autres, Son
rôle dans la vie industrielle eat resté obscur, ét mal défini jusqu hier encore : 1
Hp be mumtennul de le cire vi lu pet pl il PASS ELULX l'euliSnlions Nnévis-
saires, Longiemps l'utilisation du livre et du document était abandonnée aux

drmdiis, aux hisloriens, aux amoureux des letires el des arts Lu ccience

 

pure ensuile sul lasservie, L'industrie et lu lechnique, à leur our, doivent se
l'appropris F

IN Uexisle Foi encore si peu de choses que, mieux vaul leuter un veau
d'organisation rudicule : l'Office national de documentation devrait en ire
la base, un office avec Lous Les services el collections que nous avons décrits
ul servant d'intermédinire ct de complément aux publicntions d'une part, aux
SCEVICES document iirés nléruurs d'autre puit

UV, — La lâche parail grande. Pour nous v encourager, songéuns à ce
qu'était l'Enseignement Eva un siècle, par exemple Le premier plan d'instrucs
on publique présenté alors, el songeons à ce qu'esl son orgnnisnlion d'aujour-
d'huï, Panaons aussi aux eTorts récenis, approuvées de doul le monde inélus-
tricl, pour n méliorer dl multiplier Les laboraloires techniques de recherches,

V,— Lu division des tüches et ln coopérolion peuvent set venir à boul des
dfficullés, Quand louies les branches du savoir et de l'achivilé prolique auront

unisé leur dovumeutation, chacune d'elles poureo voir réstreindine sa biche:

 

 

h sou strict domuine, sûre de Lrouver aide ol assislanee chezx ln voisine, pour
toules lisa questions LUXENIRENES CONTRÉES QU CCSN TE FER

% j. — Celle Liebe iminuut 1 CC lorsque { huque [HIXS, avan RNA
comme dd convient sa propre lilléralure Les hoique et son propre Oise de dou

menlalion industrielle, sl lus sera pus lille dé se continer dans la lilléralure

 

ul-dtre. l'est mé, pendant la guerre, un

nalionale. Ce jour n'es puis loin fé

   

 

inlerallitieme pralique entre les Étais grands el pe

 

Enlente à celle heure peul-re devenue duodécuple par l'accession de În

Chine el des Élats-Unis, Jacoais n'y cut autuat d'intéraationalisme je me dis

 

pus d'universulisme) dans le monde, La Conférence fconcmique officielle el la
conférenet nlerparlementaire CTI ORNE UIE les Alliés ont ini lii li iles bus à la

réulisalion desquels doit s'associer diroilement fa Docmment ilot

 
 
 

 
 

 
 
 

 

 

 

BUT. — ORGA NISATION

} +

Pr MS bar d'Encouragement a été fondée, an 1801. ponton du les bre F te

- de l'initustrie française. -
- Elle décerne des prix ot médailles pour les inventions et les
dans les arts;
Elle se livre aux expériènces et essnis nécessaires pour uppréaier les prockdés |
"lui sont présentés:

Elle distribue des médailles aux ouvriers et ccntrenrallrés de dtablittenianté sie 4 Ÿ

qui se distinguent par leur conduite el par leur travail

EN le vient au secours des inventeurs que lour âgé ou leurs indrmilés melleat hors d'éiat de

ses "n
: “Elle progure aux. tient fail une tavention mitile Lenyes sara re mauiités ds

l “leurs brevets. Fe de” da

  

ne MEMBRES DE LA SOGIÈTÉ. CS
Par délitéraiion-du Conseil, en date du {* juin 1864, 11 né décidé que 1 ls mernbi e
Société prendenient désormais les Litres suivants : ht

Le Dosxreuns ou Miuenes rénréroecs. — ls reçoivent je Budérs de ia Bociéidlé perpélailé, 1-4

da dévit eat transmissible s0it à un établissement pablis, soit à un étublissement reconnu comme
élaut d'utilité pablique, sit enfin han ménbre de la Sociébé; où à une personne qui sera admise
deu faire partie, suivant les formalités ordinaires, aprés la transenission. — La cotisalion el de
1000 Crancs une lois payés.

dm Mewmnes souécniereuns à vi. — Îls recoivent, pendant leur vie, le bullelin de la Baciéldt—
Lu-colisation est de #00 francs mne fois payés, F

de Mammins aantdaimes — [ls cout souris à la cotisation annuelle de 36 francs, al recoirent
dealement le bulletin de bn Soctélé

Les noms des membres perpéluels el des membres à vie Ügurent on lüle de la Liste des
membres de ls Soctté, avec ceux de ses bisofaeurs.

Les donations al souscriptions perpétuelles ou à vie sont capitalisées ; Le cnplial en est [un-
liénable::-elles forment des chapitres spéciaux du budget de la Société,

Les membres dé ln Société peuvent concourir pour Les prix qu'elle propose. Les inembres
du Conseil d'Administration sent exclus de Lou les concours.

FUBLICATIONS

La Société d'Encouragement publle un bulletin mensarl qui contient :

te Les procha-verbaus du Conseil d'Administration, les mémoires et rapports adoptés par de
Consoil, des communiaalions écrites ai dus extraits de la correspondance imprimée:

ä Dies chroniques destinées à faire connalire les découvertes el les procédés qui intéressent
le commerce ol l'industris du pays;

%e Des articles de Cond se composant d'extrails de voyages indusiniéls, de dissertalions sur
des snjéts sclentifiqués applicables à l'industrie, de notices, mémoires el documents relalifs au
commerce français ekétranger, de desorplions de niachines nouvelles où peu connues, ets. etc.

Le-botletineat adressé, franc de port, à MM. les Sociétairés

Chaque nonds de ce bulletin forme deuxvolumes in" et contiant des planchés, ainsi qu'un
grand nombre de gravures inlercalées dans le texte,

W

   
 
     
   
    
 

 
 

 
 

  

  

 
 

 

 

 

 

 

Fans — Tes Fe Hiocvass, 18, res des Haine ]'Arss, — nn

 

 

 
